<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 36氪</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/ccs</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510887648477192</id>
            <title>川货出川调研：直播经济的痛点与机遇</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510887648477192</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510887648477192</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:39:36 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 成都, 川渝食品产业带, 直播经济, 短视频
<br>
<br>
总结: 本文介绍了川渝地区的食品产业带以及直播经济对该产业带的影响。川渝地区以其丰富的特色食品和调料而闻名，但由于品类可复制性强和利润空间低，川货在直播带货中面临一些挑战。此外，川渝地区拥有强大的线下零售网络，使得线上化动力不足。另外，川渝人的“安逸”和“佛系”心态也对川货走出去产生了一定的影响。然而，随着短视频和直播的发展，川渝地区的食品产业带有机会拓展更大的市场。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_e4ef6ed0897e429eae97246b94ef429b@000000_oswg90809oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>10月初秋，我们去到成都，开展粮油食品产业带调研。作为一个土生土长的成都人，火锅、泡菜、豆瓣是我从小习以为常的餐桌日常。在此次调研之前，我都不曾仔细思考过这些川货背后蕴藏的巨大经济价值。</p><p>川渝地区一直以来都被冠以“美食之都”的称号。招待外地朋友，“走！吃火锅儿！”是川渝人的基本操作。但每当被问到“带点什么特产走？”，川渝人却犯了难。火锅带不走、调料适用性不强、泡菜不易保存，数来数去真正能走出川渝地区的特色美食寥寥无几。这是川货面临的现状。</p><p><strong>在直播经济发展的浪潮下，销售渠道的拓展和模式的创新给各类产品都带来了新的窗口。</strong>但对于川货来说，这其中释放的潜力似乎还不足以让其突破圈层、发掘出新的增量。新消费模式下，如何通过新平台、新渠道、新方式让更多川货走出去，释放万亿产业带的活力，是川货出川要回答的问题。</p><h2>川渝食品产业带</h2><p>川渝食品产业带以四川成都、自贡和重庆市为中心，覆盖广泛的川渝地域。一直以来，这些地区因丰富的的特色食品和调料闻名，火锅底料、豆瓣等复合调味品，牛肉干、豆腐干等麻辣小零食，泡菜、芽菜等腌制菜，以及方便米饭、方便粉丝等即食食品都是川味特色的代表。</p><p>据统计，2022年四川省食品产业规模达到3万亿，其中成都市约1.3万亿元。得益于当地丰富的农业资源和深厚的饮食文化，川渝食品产业带拥有完善的上下游配套设施和成熟的产业链。从原料种植、加工、物流、销售到餐饮服务，形成了一个高度协同的生态系统，为四方食客带去了丰富多样的美食体验。</p><p>川渝食品产业带数十年的发展促成了产值的增长，以及产业结构的优化升级。一方面，企业积极研发新产品，实现自身品牌价值升级；另一方面，产业链上各方协同联动，在政策扶持下实现了经济、社会、效益的和谐统一。</p><p>近年来，直播经济的加入为产业带注入了新的活力，也为地区经济发展带来了新的增量。但同时，当地强大的线下零售网络、品类的强可复制性，和川渝人“安逸”的基因又成为了掣肘产业带产品从区域走向全国的因素。</p><h2>短视频与直播经济</h2><p>数据显示，食品品类电商销售约占电商总量的20%，其中直播销售的占比约35-40%。随着短视频的深入渗透和直播场景的持续迭代，“人货场”概念正在不断被重构，并逐渐融入实体，带动着消费新增长。这其中，<strong>得益于“深内容”的红利</strong>。以短视频和直播为代表的“深内容”正在通过更多维度的方式解构区域品牌价值，进一步增强着消费者对地区产品标签的意识和认同感。在带“量”的同时，带动的是区域公共品牌和产业链的协同发展。</p><p>在川渝，深入人心的美食区域品牌给产业带的粮油调味和休闲食品贴上了标签，并让短视频内容输出有了得天独厚的优势，正在成为新电商经济发展的加速引擎。随着美食博主走出去的，有自贡的冷吃小吃、青城山老腊肉、郫县豆瓣。可以说，直播经济的快速发展为川渝地区及县域经济转型提供了契机，凭借着特色美食产品，川渝食品产业带正在拥抱更大的市场。</p><p>但与此同时我们看到，川渝地区直播渠道的销售份额较其他省份和地区还有待提高。“带货主播少”是川渝地区直播带货的现状——<strong>以川渝美食探店、分享为主题的短视频层出不穷，但却少有博主真正参与到带货中</strong>。视频内容带动的是美食的地域标签，但却没能让川货真正走出去。</p><h2>制约直播经济发展的因素</h2><h3>1．品类可复制性强，利润空间低</h3><p>粮油调味品和休闲食品作为必不可少的日常消费品，品牌繁多、市场竞争激烈。产业带商家说，<strong>难题之一，是食品类产品毛利率较低</strong>，通常在20%-30%，加上食品生产工艺相对成熟，制作方法和技术透明、原材料易获取、产品结构简单，极容易被复制。在市面上出现爆款新品时，各家纷纷效仿，加剧了竞争，进一步压缩了利润空间。</p><p><strong>难题之二，是食品产业受原材料价格波动影响大，成本控制难。</strong>且由于市场规模庞大，消费者的迁移成本低、对价格的敏感度高，爆款商品很快被价格更低的同款替代，商家难以维持稳定的收益。又或者，原材料涨价时商家为保证利润会选择控制产量。当供给跟不上需求，直播间和其他线上渠道开始断货。在品牌口碑尚未完全建立的情况下，消费者极易迁移至其他类似产品，长期来看，不利于品牌拓展线上渠道。这些现象在休闲食品中尤为明显。</p><p>受制于这些现实因素，川渝地区的休闲食品商家在尝试通过直播带货拓圈的同时也面临着不断被替代、被模仿的风险。任何一笔投入都需要在预期收益和研发、营销成本间取得平衡。</p><h3>2.强大的线下零售网络，线上化动力不足</h3><p>“百米一个红旗，半里一个舞东风”是对成都线下商超生态最准确的描述，“下楼买瓶酱油”也是川渝地区家庭多年以来养成的习惯。</p><p>红旗超市和舞东风在四川地区总计开设了超5100家门店，通过密集的网络布局向消费者提供便民服务，实现了“5分钟到店，5分钟选购，5分钟回家”的超便捷体验。与线上下单还需等待相比，粮油调味和休闲食品本身单价较低、消耗量固定，几乎不存在需要货比三家或大量囤货的情况，线下无疑成为了更优的选择。</p><p>近两年来，两家当地龙头超市也凭借着强有力的社区基因开始打造社区零售新模式，推出了到家、24小时无人售货等服务，给稳固的线下网络添加了一层“防护墙”。加上疫情期间生长起来的社区团购，依托各零售商超平台、社区小店建立起来的团购渠道已经融入到了川渝地区居民的日常生活中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_1398190ac496438f901fc0d4c2f10f80@000000_oswg33869oswg342oswg594_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>我们在调研中发现，当地样本调味品品牌企业的线下零售销售占比通常在三成以上，社区团购渠道近两年来增长迅速，占比也超过了三成。剩余为线上渠道，但这其中以淘宝、京东等传统电商为主，直播和短视频带货的比例仍然较低。</p><h3>3.川人骨子里的“安逸”和“佛系”</h3><p>“安逸”是川渝人对“和美生活”的赞叹，也是对安闲舒适状态的表达。自古以来 ，川渝地区物产丰富，水旱不侵，富庶天下，成就了蜀人骨子里的松弛和“知足常乐”的生活态度。《宋史》说蜀人“怀土罕趋仕进”，身在川渝，“安逸”已经融入到了生活的方方面面，也体现在了川渝人的生意经里。</p><p>川渝人经商主打“稳妥”二字，“投入要有产出”是基本原则。对于川渝地区的食品商家来说，“产品能在红旗卖”已经意味着稳定的销量和现金流，也标志着品牌力的形成，而拓展线上渠道可能面临波动的收益和未知的投入。</p><p>由于食品类产品毛利低、品牌弱，通过达人卖货是目前最主流的线上销售方式。但达播看重持续投入，要靠少量预算在短期内撬动巨大GMV增量，除非依靠爆款单品，不然并非易事。而“求稳”的川渝商家更注重短期内的正向回报，一次投入不见增量就减少预算，是我们看到的普遍现象。</p><p>在调研中，一位当地头部休闲零食的老板告诉我们，目前线下的零售渠道已经完全能够满足销售需求，甚至出现了供不应求的情况。拓展线上渠道是为了顺应市场发展，没有既定目标，“怎么做都行，不亏就好”。</p><h2>政府扶持</h2><p>成都主城区往正南方十公里，是新“卷都”——成都高新区。这里又叫成都的B面，快节奏的生活和大众对成都闲适的印象形成了鲜明对比。近年来，高新区的GDP一直保持着两位数增长，亮眼的经济数据背后是新兴产业发展实力的体现。在高新区的核心地段——天府五街，这里不仅是全成都房价的至高点，也是新兴产业的聚集区。成都高新投资集团（成都高投）在这个寸土寸金的地方投资建设了新办公楼，通过税收优惠等政策吸引电商生态服务商、MCN机构和品牌商入驻。一系列扶持政策不仅降低了参与门槛，激发了产业带的内生活力；同时也加速了孵化空间、技术服务平台等专业化服务成型，无疑将有助于提升川渝地区电商行业的竞争力。</p><p>在另一边的主城区，直播基地里挂着一墙促进会的牌子。这里，由青羊区政府牵头落地，为服务商和商家提供免费的撮合和直播场地。入驻的服务商告诉我们，成都市各区都针对电商机构推出了优惠政策，也是经过综合比较才选择了这里。没有房租，仅需承担部分装修费用，这在前期为他们减轻了不少负担。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_13cc0f922bae45b588400c8afc48ee9c@000000_oswg172394oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>川货出川新机遇</h2><p>川渝地区长期以来形成的消费习惯让川货在本地市场维持着稳定的市场规模，但难探增量。要推动产业带持续生长，只有让川货出川才能带来新的增长点。</p><h3>1. 依托公共区域品牌打造企业品牌</h3><p>“郫县豆瓣”被称为川菜之魂，也是走出蜀关的代表特产之一。但对绝大多数外地人来说，“郫县豆瓣”更多是一个深入人心的公共区域品牌，与川菜、川调、川料存在天然共振，但并未和某一品牌产生绑定联系。如果在知乎搜索“郫县豆瓣”这一关键词，第一栏跳出的问题就是“郫县豆瓣酱哪个牌子好？”。显然，郫县豆瓣让郫县誉满全国，但并没有让豆瓣企业走出去。</p><p>与郫县豆瓣有着同样境遇的川调和川味食品不占少数。重庆火锅底料、四川泡菜、汉源花椒油、青城山老腊肉等等都面临着同样的问题。一方面，围绕这些特产聚集起来的公共区域品牌效应不断扩大，吸引了更多品牌加入，提升了市场竞争水平；同时，却也给品牌创造了出圈的机会。</p><p>川味重盐、重麻，并非完全适合川渝地区之外人群的口味。想要让川调真正走出去，可能需要在传统味道的基础上融入全国风味，并赋予其新的定义。无论是传统老字号，还是新品牌，在这一点上都处于同一起跑线，而直播经济则是为它们提供了新的破圈渠道。</p><p>率先掌握直播、短视频这类新经营工具的商家，可以通过交易新生态中的不同组件、依托已有的公共区域品牌影响力，快速建立起自己的交易场域；再通过反复触达、长期维护来树立口碑，打造自己的品牌IP，以此带来更高复购并实现用户裂变。最终，让品牌在传承与创新的不懈调和中，和区域品牌一起走出去。</p><h3>2. 产品+IP输出激发产业带新活力</h3><p>川渝地区以熊猫、美食和美景闻名。但到川渝旅游不难发现，这些当地特色的产品很难找到适合的载体被返程的游客带到更多地方并留存下来。近两年来，随着三星堆、科幻之城等文化IP不断出圈，如何让更多产品更好地承载这些地区新名片也成为了又一重要命题。</p><p>短视频和直播时代为文化IP输出提供了新的窗口。这类平台的流量价值高、承载能力强，而休闲食品高复购的特性也天然适合这样的销售场景。<strong>通过直播带货平台进行内容输出，将川货与文旅资源相结合，嫁接出新的IP，将成为川货出川新的渠道载体。</strong>例如在微信视频号，实名制熟人社交的关系让用户具有获取共情、包装人设的社交需求，让用户更乐于传播像家乡文旅IP这类的正能量内容。这样具备社交属性的内容，一方面，可以通过用户的点赞、转发、分享帮助川货商家突破社交群层，实现品牌效应与交易转化的裂变式增长。另一方面，视频号本身与小程序、公众号等微信生态产品相链接，用户触达与黏性培养有一定效率。</p><p>最终，川货和IP结合打造的新名片，是要在把货卖出去的基础上，把人引进来，以此给产业带注入新的活力。“把人引进来”包含两层含义：<strong>一是把游客引进来</strong>，以川货、川景为产品，带动一二三产值增长；<strong>二是把人才引进来</strong>，以文旅IP输出为支点，推动当地产业升级。两个维度相互促进，形成良性循环，最终提升产业带自身的造血能力。</p><h2>结语</h2><p>直播经济将为川货出川带来更多可能。</p><p>产业生态的丰富迭代将为川货发掘可持续的变现机会——参与者与生态共同成长，持续优化品牌呈现和商业模式，创造出新的利润空间，不断探索出新的风口。</p><p><strong>借力直播经济，川货出川未来可期。</strong></p><p><strong>欧阳静淼</strong>腾讯研究院研究员</p><p><strong>张庆宁</strong> 腾讯研究院高级研究员</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTE0ODA2MQ==&amp;mid=2650973035&amp;idx=1&amp;sn=4d7fe08f0cc94be98672ab08ccfbf6e4&amp;chksm=bcc9ec198bbe650f80ea3d93a48e6a789db2b42968ebdd5176f6d750f5cb041d6ac719e25a1e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“腾讯研究院”（ID：cyberlawrc）</a>，作者：欧阳静淼、张庆宁，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510883175530496</id>
            <title>挤压加盟商加速上市，“钱大妈”赚快钱</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510883175530496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510883175530496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:38:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 钱大妈, 加盟, 生鲜, 预制菜
<br>
<br>
总结: 钱大妈是一家知名的社区生鲜连锁品牌，通过加盟模式迅速扩张，但加盟商频繁亏损导致品牌形象受损。钱大妈尝试进军预制菜市场，但面临激烈竞争和困难。在转型中，钱大妈致力于提供优质生鲜产品和服务，通过线上线下的整合来吸引年轻消费者。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_26a922c1ef6d4dd1a56540fce24e3e9e@000000_oswg40700oswg640oswg350_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>进入秋冬季节，对于绝大多数地区人而言，吃新鲜的瓜果蔬菜似乎不再那么容易。&nbsp;</p><p>知名社区生鲜连锁品牌钱大妈很会抓商机，发布了新的短视频“抢鲜一步”，继续致力于提供优质生鲜产品和服务。&nbsp;</p><p>众所周知，钱大妈早年间依靠“不卖隔夜肉”、“日清”模式、“定时打折”机制的理念成功占领市场，吸引了众多忠实消费者，并成功将加盟门店扩充到3000多家，一举成为行业里的龙头老大。&nbsp;</p><p>然而，正当钱大妈一路高歌猛进时，却频频传出旗下加盟店赔钱倒闭的消息，甚至传出的上市消息也始终没有下文。&nbsp;</p><p>明明生鲜是一门好生意，为什么却难成就一个龙头品牌么？&nbsp;</p><h2>1、加盟未必是好生意</h2><p>最早钱大妈是一家猪肉专卖店，并为了迎合广东当地消费者“追求食材新鲜”的心理，主打“不卖隔夜肉”的经营理念。2013年左右，钱大妈开始进军社区生鲜，实现全品类经营。&nbsp;</p><p>由于“钱大妈”生鲜超市始终坚持售卖的肉都是当天新进的，不会将隔夜冷冻肉放到第二天售卖，因此生意非常红火，吸引了大量忠实消费者。&nbsp;</p><p>为了扩大经营规模，钱大妈进行加盟试水，并于2014年年底引入了标准供应商体系，与多家现代化农业规模种植企业达成合作，进行招商加盟。&nbsp;</p><p>在钱大妈官网上，详细罗列了加盟“钱大妈”门店的条件。加盟合同期限通常为5年，初期加盟费用为3万元，另外还需要投入品牌保证金、装修及设备等一系列费用，算下来至少需要40万元以上。&nbsp;</p><p>除此之外，钱大妈还会加盟商收取“品牌使用费”。在5年合同期内，开业半年后，钱大妈收取加盟店每天19:00前营业额的1%，从第2年开始，将会收取1.5%的营业额。&nbsp;</p><p>虽然钱大妈的加盟门槛并不低，却依旧吸引了大批门店加盟。&nbsp;</p><p>据光明网报道称，不少加盟商接受采访都表示，自己了解加盟时，“钱大妈”品牌方宣传毛利率在20%以上，并暗示只要加盟当年投资便可回本。&nbsp;</p><p><strong>短短几年时间里，钱大妈的门店便遍布全国各地，到2021年，钱大妈的全国门店总数已经突破3000家，巅峰时数量达到3700多家。</strong></p><p>迅速的扩张令钱大妈成为了资本的宠儿，拿到了多轮巨额融资。据天眼查显示，从2015年到2019年，钱大妈完成了D轮投资，其中不乏启承资本、高榕资本等明星投资机构。当时钱大妈的市场估值一度高达85亿到100亿元。&nbsp;</p><p><strong>不少媒体都报道称，钱大妈正在筹备上市计划，想要奔赴香港IPO上市。</strong></p><p>然而，正当钱大妈发展一路高唱凯歌时，却不料，其频繁传出负面消息，被迫停止扩张的步伐。&nbsp;</p><p><strong>2021年年末，市面上出现了不少钱大妈加盟商维权的消息，尤其北京地区的钱大妈门店出现全部集中关停现象。</strong></p><p>据央视新闻报道称，不少加盟商都出现了严重亏损。很多加盟商加盟钱大妈后，非但没能挣到钱，反而陷入“生意越来越好，钱越亏越多”的怪圈。&nbsp;</p><p>加盟商透露称，加盟后根本没有权利决定进多少货、卖多少价，反而还要接受“被打折”亏本销售模式，借此吸引大量人流，造成虚假繁荣的表象。不少加盟商赔的血本无归，有人为了及时止损，只能选择关店。&nbsp;</p><p>一时间，钱大妈加盟不再是一门好生意，多数人避之不及。&nbsp;</p><p>随着舆论不断发酵，钱大妈官方回应称，公司管理层正在认真反思、深刻检讨会对加盟商给予更多切实的帮扶，并在发展过程中做好自查优化。&nbsp;</p><p>可以说，品牌通过加盟店的方式迅速扩张并没有让钱大妈真正壮大，反而阻扰了其前进的步伐。&nbsp;</p><h2>2、预制菜也没能解困</h2><p>虽然钱大妈没能如期望般顺利上市，但资本仍对其寄予厚望。&nbsp;</p><p>据天眼查显示，2022年7月，钱大妈获得了E轮投资，由和智投资进行领投，具体交易金额并未披露。&nbsp;</p><p>在资本的支持下，钱大妈的野心再次施展。&nbsp;</p><p>此前，对于门店北上扩张失败，钱大妈主要归咎于南北生活和消费差异。&nbsp;</p><p>钱大妈“不卖隔夜肉”的经营承诺，非常符合华南地域消费者购买新鲜食材的需求，因此得以迅速建立品牌忠实度。但普遍北方消费者有囤菜习惯，对“不卖隔夜肉”的营销敏感度并不高，进而影响了进店频率。&nbsp;</p><p>为此，钱大妈改变了经营思路，启动了预制菜项目“钱大妈大厨菜”，主攻短保类预制菜赛道。&nbsp;</p><p>在国内，虽然“预制菜”的定义、分类还比较模糊，但市场前景普遍被看好。&nbsp;</p><p>据安信证券研报数据预测，目前中国预制菜行业的市场规模约为2100亿元，预计到2025年行业规模有望增长到6000亿左右。&nbsp;</p><p>国海证券则分析称，从长期来看，中国预制菜行业有望发展到3万亿元以上规模，是一片广阔的蓝海。&nbsp;</p><p><strong>为了能在这个超级赛道上分一杯羹，钱大妈也下了功夫。</strong></p><p>一方面钱大妈与老坛子、农耕记等连锁餐饮，开发了盆菜、梅菜扣肉、发财猪手等数十款预制菜新品，让口感、味道符合大众需求，实现老少皆宜。&nbsp;</p><p>另一方面，钱大妈与自身的优势日清模式相结合，强调“新鲜”概念，并在门店、菜吧多个渠道上线预制菜相关产品，进行积极推广。&nbsp;</p><p>不过，预制菜江湖也并不容易崭露头角。很多资本还没崛起，就纷纷被迫立场。陆正耀的趣店虽然靠着一场直播卖出2.5亿元，却只是昙花一现，很快就深陷亏损泥潭，陆正耀只能重操旧业卖起了咖啡；“预制菜第一股”味知香则被曝出在2022年时，就已经关停加盟店183家。&nbsp;</p><p>钱大妈虽然并没有披露自己的相关业绩，但预制菜明显已不再是他们的宣传热点，似乎已经说明，其在预制菜赛道上走得也不顺利。&nbsp;</p><h2>3、拥挤的生鲜赛道，存活并不易</h2><p>在转型寻找第二增长曲线无果后，钱大妈再次将目标锁在社区生鲜，并聚焦年轻人。&nbsp;</p><p><strong>最近，钱大妈主打抢“鲜”一步的口号，并在实体门店的基础上开放完善了线上“钱大妈”小程序。</strong></p><p>同时，钱大妈的物流配送分为门店自提和外卖到家两种模式。消费者可以选择通过小程序下单后，再在附近的门店进行收货，而为了确保新鲜度，所有下单产品会在第二天下午2点前送到门店。倘若要是不方便自提，也可以选择外卖到家模式，届时将会安排配送员送货上门。&nbsp;</p><p>从某种程度来说，钱大妈正在逐步向生鲜电商的趋势发展。&nbsp;</p><p>据艾媒咨询数据显示，2022年中国生鲜电商行业市场规模为3637.5亿元，同比上升16.7%，预计2026年中国生鲜市场规模达6302.0亿元。&nbsp;</p><p>不过，看似生鲜电商行业赛道庞大，但其实竞争战局也很激烈、复杂。&nbsp;</p><p>比起电商、社交等场景，买菜生意至今已经运营了几十年，形成了从产地销地批发到商超农贸市场售卖庞大且成熟的产业链。&nbsp;</p><p>因此，生鲜电商虽然一直忙着烧钱，但市场占有率并不高。据华经情报网数据显示，2022年中国生鲜零售下游渠道中线下零售渠道占比85.5%，线上零售渠道占比14.5%。&nbsp;</p><p>排名在前的几家生鲜电商平台，生存状况都不太乐观。&nbsp;</p><p>去年7月，生鲜电商行业头部玩家每日生鲜突然宣布公司破产，全国门店纷纷倒闭，亏损高达105亿元。&nbsp;</p><p>叮咚买菜虽然还在勉强维系，但亏损情况也很严重。为了存活下去，叮咚买菜执行“断臂策略”，在西南等区域接连实现撤城计划，借此实现降本增效，才算成功扭亏转盈。&nbsp;</p><p>盒马鲜生、京东七鲜超市、美团买菜等平台，尽管都背靠大公司，却也都在尝试降低投入成本，力求实现盈利。&nbsp;</p><p>毫无疑问，钱大妈为了实现盈利，扩大规模，成功上市，正试图把每一条路都进行一遍尝试。但一番折腾后，好像还在原地踏步。&nbsp;</p><p>都知道生鲜是门大生意，老百姓离不开柴米油盐。但老百姓对于生鲜的价格更加敏感，更愿意只买对的不买贵的。因此一面保证生鲜的新鲜，一面又要让老百姓买到实惠，更关键的是，还得保证自己能挣到钱，这笔经济账，其实并不容易算。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4NDEyNDAyOA==&amp;mid=2648674468&amp;idx=1&amp;sn=c99683d8a2ccb0c6b65a13cf93d8bab3&amp;chksm=f3ab06b7c4dc8fa16c1fa1a7c86010392b2846bafe5748f3e6ede360ae4a461c8a9be8cb886c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“牛刀财经”（ID：niudaocaijing）</a>，作者：金秀贤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510871199162241</id>
            <title>6个美女出马，宅男和资本都上头了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510871199162241</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510871199162241</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:38:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 完蛋！我被美女包围了！, 国产真人互动恋爱游戏, Steam国区热卖榜, 短剧+游戏
<br>
<br>
总结: 一款名为《完蛋！我被美女包围了！》的国产真人互动恋爱游戏在Steam国区热卖榜上大获成功，不仅销量超过80万份，创造了超过3400万元的收入，而且通过直播、短视频等渠道获得了数十亿级的流量。这款游戏的成功引起了资本市场的关注，游戏和传媒等板块股票纷纷大涨。《完蛋！》的爆火可能意味着“短剧+游戏”将成为下一个风口。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>不是甜甜的恋爱谈不起，而是赛博恋人更有性价比。</p><p>近日，一款名为《完蛋！我被美女包围了！》（以下简称“《完蛋！》”）的国产真人互动恋爱游戏火爆出圈，不但连续两周力压众多海外3A大作登顶Steam国区热卖榜，同时凭借直播、短视频的发酵，在社交网络揽获了数十亿级流量。</p><p>值得一提的是，<strong>登陆Steam不到一个月，《完蛋！》已经售出80多万份，以42元的实际售价计算，目前已经创造超3400万元的收入。</strong>而其制作成本并不高，只有500多万元，背后的开发商intiny（小有内容工作室）也只是一个去年才成立的小公司。</p><p>低成本的制作、成功的影响力加上强大的赚钱能力，这样的项目很难不引起资本的关注。最近一周，A股市场对于《完蛋！》反响热烈，游戏、传媒等板块乘风而起，多只相关股接连大涨，其中百纳千成、中文在线、紫天科技等股票更是出现20cm涨停现象。</p><p>《完蛋！》的爆火，是否意味着<strong>“短剧+游戏”</strong>将成为下一个风口？</p><h2><strong>原来是科幻片?</strong></h2><p>《完蛋！》到底有多火？</p><p>自10月18日上线以后，这款游戏很快就登顶了Steam国区热卖榜（排除免费游戏），截至11月9日仍然名列榜首。根据小黑盒统计的数据，开服两周，《完蛋！》平均在线玩家人数峰值接近4万人，10月29日在线玩家人数峰值更是达到了6.5万人。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_1e41a6e8f1aa483f8222a00c74d1f04e@5891894_oswg88608oswg1080oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>这些玩家中包括了很多平台的头部主播，因为节目效果很好，《完蛋！》的热度也通过直播、短视频等渠道指数级放大，频频登上社交平台热搜。在抖音平台上，游戏同名话题累计播放量已超过13亿次。</p><p>《完蛋！》不但火出新高度，而且好评如潮。截至11月9日，这款游戏在Steam上已经收获了超过2万条评价，并且好评率高达95%。</p><p>在Steam的评论区中，《完蛋！》还喜提了一个<strong>“2023年最佳科幻片”</strong>的称号，因为抛开不少细节上的逻辑漏洞不谈，这款游戏的主线剧情就相当不合理——<strong>一个债台高筑的普通打工人，却被六个人设各异的大美女包围，争先恐后要和他谈恋爱。</strong>许多玩家体验过后，纷纷感叹“男主究竟何德何能”。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_8a52b30dba3e4a0eb7ba177b9b588408@5891894_oswg678480oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Steam平台</p><p>从游戏制作的角度而言，<strong>《完蛋！》的玩法比较简单，只要根据关键节点的不同对话选项来推动剧情发展，就能解锁与不同女角色恋爱的结局。</strong>因此<strong>这款游戏的开发成本也主要集中在剧情创作和影视拍摄上，开发过程更像是在拍一个互联网短剧。</strong></p><p>《完蛋！》是intiny发行的第一个游戏项目，整个开发周期耗时接近2年，制作成本大概在500万元左右。据媒体报道，intiny制作人兼总经理陈俞荣曾表示，影视承制环节是最耗费资金的部分，涵盖了拍摄、后期制作等，占用了整个项目近6成的资金。</p><p>intiny发行负责人陈天慧也表示，《完蛋！》在拍摄和宣发上很多都借鉴了短剧的制作方式，比如其推广就是用了目前网络上如火如茶的产品切片视频、产品直播等。因此他们更乐意称呼《完蛋！》为“互动影像产品”。</p><p>陈天慧还透露，《完蛋！》背后的项目团队在20人左右，基本都有相关产品的制作经验，但不包括演员在内。<strong>《完蛋！》的主演，大多都是外请的科班出身或有多年演艺经验的新生代演员。</strong></p><p>比如，饰演“郑梓妍”的钟晨瑶，就是2021年才进入演艺圈；饰演“肖鹿”的邹佳佳，则是女子偶像团体SNH48五期生；饰演“李云思”的王姿允，是一名已经进入影视领域7年，拥有丰富演艺经验的演员。</p><p>值得一提的是，《完蛋！》和很多热门影视作品一样，也带火了相关演员。比如，人气角色“郑梓妍”的演员钟晨瑶，其抖音账号10天内就涨粉百万，截至目前其粉丝量已经突破150万；人气角色“林乐清”的扮演者王星辰，抖音粉丝也已经涨到90万。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_e6099cc1a4264d1f8b9c065d8dd27a7b@5891894_oswg100651oswg1080oswg631_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：抖音截图</p><h2><strong>引爆资本市场</strong></h2><p>《完蛋！》面世后，不仅在游戏圈、互联网上炙手可热，也让嗅觉敏锐的资本市场闻风而动。</p><p>最新尝到甜头的是一家名为<strong>百纳千成</strong>（300291.SZ）的影视公司，<strong>该公司和《完蛋！》并没有直接关联， 双方的联系仅是演员钟晨瑶的电影《热搜》即将上映，而百纳千成是联合出品方之一。</strong>10月30日，百纳千成的股价出现20cm涨停，11月1日涨13.06%，11月2日再次20cm涨停，短短4天涨超50%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_f765951c0ce846529d213f13626c74d1@5891894_oswg27426oswg789oswg361_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：百度股市通</p><p>除了百纳千成之外，还有很多影视、游戏领域的上市公司也乘上东风，从而带动A股网络游戏、文化传媒板块接连大涨。</p><p>文化传媒行业龙头之一的中文在线（300364.SZ），其股价在11月6日、8日均出现20cm涨停，7日的涨幅也达到了19.19%，一周之内股价已经翻了一倍。此外，紫天科技（300280.SZ）、唐德影视（300426.SZ）也都在近期出现过20cm涨停，天威视讯（002238.SZ）、龙韵股份（603729.SH）则是连续5天封板。</p><p>11月6日，同花顺平台更是上线了<strong>“短剧游戏”概念板块</strong>，超过20家已有相关布局的游戏文娱上市公司入选。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_af70927788994994b895b89a78d7ad22@5891894_oswg45295oswg1080oswg481_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：同花顺官网</p><p>同花顺方面给出的观点是，<strong>《完蛋！》系列引爆真人互动游戏，其核心在于剧本和短剧，诱发短剧新商业模式，相比于传统影视剧行业，短剧行业在进入门槛、内容审查、投资回报、初始投入和周转速度上的优势更加明显。</strong></p><p>多家券商对于“短剧+游戏”同样持积极看好的态度，认为这是新的风口。比如，民生证券表示，剧情互动游戏是新内容形态+新渠道的结合，具有较高的想象空间；申万传媒认为，融合虚实的互动娱乐体验有刚需特征，会激发媒体行业更多的创新和尝试。</p><p>不少公司也趁热打铁，公布在相关赛道的布局。</p><p>百纳千成公告表示：“近期，真人影视互动游戏受到投资者关注，公司与大鱼快游联合出品，bilibili游戏独家代理发行的长篇真人互动全视频影视游戏《隐藏真探》目前处于内测及报批阶段。”</p><p>中文在线在“深交所互动易”表示，公司海外公司CMS已推出互动式游戏Chapters和真人短剧产品ReelShort，其中Chapters是一款互动式阅读类游戏，公司国内业务在2022年度新增开拓了付费视频剧业务。</p><p>紫天科技旗下的河马游戏（HippoJoy）更是官宣和《完蛋！》开发商intiny达成了战略合作，还将共同筹备《完蛋！》续作。<strong>鉴于首部作品99%是男性用户，下一款新作将会针对女性向的市场空白， 暂定名为《完蛋2！我被帅哥包围了！》。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_6bd2f10e1dcd4a71bd572838d027014c@5891894_oswg35664oswg514oswg318_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>可惜的是，新作品要面世还不知何年何月。intiny已经发布声明表示：“因我司产能有限，目前主要专注于《完蛋！》DLC（游戏追加内容）的开发工作。”</p><p>目前，《完蛋！》已经公布了DLC新演员组训通告，新角色的选角工作开启，将有三位新角色与大家见面。拍摄时间为11月底，拍摄地选在了厦门，选角招募中的3个新角色分别是<strong>“元气运动少女夏天”、“帅气教师陈赛”</strong>与<strong>“直女学霸温柔”</strong>，新角色与老角色人设有很大偏差，将会给玩家带来不同的体验。</p><h2><strong>风口or闹剧？</strong></h2><p>“短剧+游戏”真的是新风口吗？别看众多公司已经展开布局，但想要再打造出一款像《完蛋！》一样的爆款并不容易。</p><p>首先，真人互动游戏不是什么新鲜事物，自2018年网飞在海外利用《黑镜》IP打造了互动剧《黑镜：潘达斯奈基》后，海内外就掀起了真人互动游戏的创作热潮。</p><p><strong>2019年，国内首款真人互动游戏《隐形守护者》上线，获得无数好评并引发上亿话题讨论。</strong>此后许多视频平台以及大小厂商纷纷尝试跟进，比如腾讯曾在2020年《鬼吹灯》网剧播出时，借其IP 推出互动剧《最后的搬山道人》，让更多人免费体验“短剧+游戏”的快乐。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_13c6a39cb64749d09c0a65dea1bf936c@5891894_oswg65273oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>从谍战题材的《隐形守护者》、奇幻风格的《最后的搬山道人》，到探案类型的《神都不良探》、恐怖惊悚的《黄泉：孤岛惊魂》、逃脱解谜的《飞越13号房》、再到如今恋爱主题的《完蛋！》，近年来，国产真人互动游戏的丰富度和多元度正不断提升。</p><p>但不可忽视是，<strong>除了《隐形守护者》、《飞越13号房》、《完蛋！》几款人气作品外，很多游戏在商业化上并不成功，甚至连收回成本也是难题。</strong>以《神都不良探》为例，这款时长仅有3小时左右的短剧游戏，光是时间成本就达到了3年，投入资金也达千万级，但最后销额却不足200万元。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_833565e8e7de48b5bbfa7aa20cf6b04e@5891894_oswg111866oswg1080oswg551_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>陈天慧在接受媒体采访时也表示，<strong>《完蛋！》的销量看似很高，但其实并未能立刻进入盈利周期。</strong>从剧本、承制、产品到宣发，项目的四大环节，有很多选择成本和沉默成本，是客观存在却又不好统计到财务成本里的，并非外界所看到轻量、容易且“廉价”。</p><p>既然“短剧+游戏”不是财富密码，那么《完蛋！》的成功又是押中了什么？</p><p>有分析认为，游戏的走红可能是因为<strong>填补了真人恋爱游戏的缺口</strong>。在此之前，市场上的恋爱类游戏层出不穷，像《恋与制作人》、《未定事件簿》、《光与夜之恋》等女性向游戏，更是让无数年轻人着迷。但<strong>目前大部分恋游角色都属于二次元，在提供情绪价值的能力上可能不如真人演绎来得直接和深切。</strong></p><p>而“被美女包围”的爽文特色，更是进一步强化了玩家的情感体验。正因如此，即便《完蛋！》被不少人吐槽剧情庸俗、场景尴尬、转折突兀、设定割裂，还是有很多玩家忍不住上头。“你们都说这游戏烂，烂不烂我不知道吗？我就只能上游戏找找乐子。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_c46f5774c9f54a0d9463e98fcd6b81f5@5891894_oswg102560oswg677oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Steam</p><p>此外，《完蛋！》的成功也和其能够在社交网络上快速传播有关。这虽然得益于短剧式宣发的优势，但也存在一定的偶然性，就如此前《羊了个羊》的意外爆火一样。</p><p>不过和《羊了个羊》不同的是，依赖社交网络而走红对于《完蛋！》这样的短剧游戏不全是好事，因为很多人可能因为在直播、短视频平台上看过了内容，便会放弃去付费体验。毕竟，玩真人互动游戏，跟看已经录制好的游戏视频差异不大。</p><p><strong>《隐形守护者》的导演帝王金曾说过：“资本觉得可行的东西并不一定是玩家关注的东西。”</strong>对于整个行业而言，与其选择寻找和押注新风口，不如重视玩家的真实需求、培养内容消费习惯，这或许才是真人互动游戏当下最需要的东西。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/w0VXSEwpW_PPGH7SiS5Lww" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“亿欧新消费”（ID:EO-Consumer）</a>，作者：王鹏，编辑：顾彦，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510869046099974</id>
            <title>今年结婚，大家都喝什么酒？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510869046099974</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510869046099974</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:37:48 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 扬州市场, 白酒消费, 高端产品, 中端酒
<br>
<br>
总结: 2023年以来，扬州市场500元以下产品国缘四K增长明显优于其他产品。白酒消费市场出现新变化，高端产品和中端酒表现突出，而次高端产品受商务场景承压。中端酒受益于婚宴等消费场景复苏，大众宴席酒需求旺盛。高端产品如贵州茅台和五粮液保持增长，而其他酒企的高毛利产品销量不乐观。大众消费的中端酒产品销量好于高价产品，宴席用酒大幅增长。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_74b36fe880724a859f13b5bd44085447@000000_oswg49799oswg940oswg627_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“2023年以来，扬州市场500元以下产品国缘四K增长明显优于其他产品。”江苏一位白酒经销商告诉《读数一帜》，婚寿宴基本上是400元至700元区间产品为主，宴席消费升级明显，600元+价位段增长最多，200元以内产品销量下滑很大，升学宴也基本以400元+价位段产品为主流。</p><p>库存压力高企、价格倒挂的2023年，白酒消费市场开始出现新变化。<strong>2023年以来，高端产品、次高端产品表现出现分化，受婚宴等消费场景释放推动，部分中端酒表现突出，带动部分地方白酒龙头业绩增长。</strong>上述经销商的感触，即是今年白酒消费市场变化的真实写照。</p><p>“2023年前三季度白酒行业中，收入及净利润增速均是中端＞高端＞次高端。”申万宏源分析称，三季度中端酒收入及净利润增速最快，延续了上半年的趋势；高端酒整体稳健，送礼及高端商务需求相对刚性；次高端仍受商务场景承压影响，表现较差。</p><p><strong>收入增速最快的中端酒，主要受益于婚宴等消费场景复苏，大众宴席酒需求旺盛。</strong>机构调研信息显示，宴席市场火热，带动100元-400元价格带白酒消费有所升级。宴席消费升级，传导至公司层面，地方白酒公司今世缘（603369.SH）、迎驾贡酒（603198.SH）、金徽酒（603919.SH）等业绩都有不错表现。</p><p>高端白酒方面，终端销售价位于千元以上的产品销售出现分化。其中，贵州茅台（600519.SH）、五粮液（000858.SZ）、泸州老窖（000568.SZ），2023年前三季度业绩持续保持增长。分产品来看，前三季度茅台酒销量同比仍保持两位数增长。上半年，五粮液酒销量也在增加，而泸州老窖的中高档酒销量却在下滑。将内参产品定位于千元价格带的酒鬼酒（000799.SZ），前三季度公司该系列产品销量下滑超两成。</p><p>次高端产品方面，受商务宴请萎缩等因素影响，压力呈现。前三季度，舍得酒业（600702.SH）中高端产品收入虽然同比增长10.62%，但相对于2022年超两成的增速，大幅下滑。同期，水井坊高档酒收入出现下滑。</p><h2>高端分化，次高端承压</h2><p>2023年以来，白酒行业内，高端产品呈现分化，次高端普遍承压。</p><p>作为白酒龙头的贵州茅台，其核心产品飞天53度500mL贵州茅台酒自此轮白酒消费复苏以来，终端价格一直在2000元/瓶以上，加之公司不断推出茅台酒新品及直销占比持续提升，让公司茅台酒收入持续增长。</p><p>2023年前三季度，贵州茅台的茅台酒收入同比增长17.3%，相对于2022年的15.37%的增幅，有所提升。集“消费品”“奢侈品”“投资品”等属性为一体的茅台酒，在市场上一直供不应求。</p><p>“我们饭店的餐饮都是高端商务宴请，喝的基本都是茅台，以飞天为主，偶尔有茅台年份酒。”一位餐饮行业人士告诉《读数一帜》，客人很少喝其他品牌的白酒。</p><p>作为浓香龙头的五粮液，其高端产品销量持续提升。2023年上半年，公司五粮液产品销售量为2.2万吨，同比增长15.82%，相对于2022年该产品销量增速提升3.61个百分点。同时，公司该产品库存量同比增幅，从2022年的超五成降至2023年的上半年的个位数，库存大幅好转。</p><p>2023年前三季度，五粮液营业收入、归母净利润同比增速分别为12.11%、14.24%，三季度上述两项数据同比增速均提升至16%以上。</p><p>中银证券分析称，五一之后行业需求疲软，对五粮液和系列酒的高价位产品都有一定冲击，公司销售团队及时调整策略应对环境变化，二季度主动降速，控制普五发货节奏，降低渠道库存，三季度重新发力，收入增速环比明显改善，高性价比的五粮液酒动销速度较快。</p><p><strong>与两家龙头不同的是，其他酒企高毛利产品销量并不乐观。</strong>业绩持续增长的泸州老窖，其2022年中高档酒类销量同比增长17%，而在2023年上半年公司该类产品销量却出现3个百分点的下滑。</p><p>前三季度归母净利润跌幅超五成的酒鬼酒，其高端产品内参系列表现萎靡。公司曾推进内参酒提价扩容，聚焦高端52度、54度内参酒、次高端酒鬼酒红坛、传承、紫坛。其中，内参酒定位千元价格带，为公司高端产品。</p><p>酒鬼酒京东自营官方旗舰店显示，酒鬼内参馥郁香型高度白酒58度500毫升/瓶、54度500毫升/瓶、52度500毫升/瓶价格为分别为1599元、1499元、1099元。</p><p>2020年-2022年，酒鬼酒内参系列收入同比均保持两位数增长。其中，前两年公司该产品收入增速超七成，2022年增速降至12%。2023年以来，公司产品收入全线下滑，内参系列销量也未能幸免。</p><p>2023年上半年，酒鬼酒内参系列销售量同比下滑超两成，相对于2022年的两位增长，有明显下滑。公司千元价格带产品销量下滑，有公司主动控货、协助渠道去库存的主观因素，也有该价格带产品需求整体受限的客观原因。</p><p>在今年10月举办的第109届全国糖酒商品交易会上，奶酪基金对系列白酒进行了调研，结果显示，由于宏观经济复苏低于预期，房地产行业持续下行，国家反腐力度加强等多方面因素，<strong>经销商普遍反映2023年白酒商务宴请、礼赠需求较弱。这导致次高端产品压力较大。</strong></p><p>主要产品卡位次高端的水井坊，其高档酒收入在2022年降幅不足1%。而在2023年前三季度，公司该类产品收入同比下滑6%。其中，上半年该类产品收入同比下降28%，三季度有所好转。</p><p>2022年归母净利润同比增速超五成的山西汾酒（600809.SH），2023年前三季度归母净利润增速降至33%，三季度其增速进一步降至27.12%。</p><h2>大众产品表现优异</h2><p>随着疫情管控措施优化，白酒婚宴消费场景得到恢复。<strong>行业中，趋向大众消费的中端酒产品（价格位于100元/瓶-500元/瓶）销量好于高价产品，这一趋势在2023年以来多家白酒公司的业绩中已有所体现。</strong></p><p>奶酪基金前述调研显示，普通大众宴席消费场景火热，主要原因是2022年疫情封控对老百姓举办宴席有较大限制，2023年的宴席市场不管是场次和规模较2022年都有明显增长，从而带动宴席用酒大幅增长。</p><p>白酒上市公司层面，上半年，五粮液的其他酒产品销售量同比增长近三成，高于五粮液产品销量增速。同期，泸州老窖其他酒类销量同比增长超两成，相对于2022年个位数增速，大幅好转。</p><p>2023年前三季度，水井坊中档产品收入同比增长51.79%至1.39亿元，相对于上半年增速进一步提升，而公司高档酒收入则有所下滑。</p><p>知趣咨询总经理、酒类分析师蔡学飞告诉《读数一帜》，水井坊中档酒增速明显，说明<strong>在大众市场扩容趋势下，公司中端产品在快速增长</strong>。</p><p>按产品档次，公司高档酒主要代表品牌为水井坊品牌系列，中档酒主要代表品牌为天号陈、系列酒。公司水井坊·天号陈（帝王黄版）浓香型白酒（38度500ml）在京东售价为248元/瓶。</p><p>机构调研信息显示，受益于宴席市场火热，经济环境对100元-400元价格带的白酒需求影响不大，消费者反而出现消费升级的现象，消费价格带普遍比往年上升50元-100元，带动了部分地方白酒公司业绩增长。</p><p>2023年1月-9月，今世缘出厂指导价300元（含税，下同）以上的特A+产品收入同比增长25%，100元-300元价位带产品的特A类产品收入，同比增速超三成。</p><p>今世缘董事长、总经理顾祥悦曾在2023年半年度业绩说明会上表示，300元-600元价格带是公司营收主力，业绩贡献最大的也是该价格带，其次是100元-300元价格带。</p><p>舍得酒业产品按价格划分，普通酒为沱牌大曲。2023年前三季度，舍得酒业普通酒收入同比增长22.94%，高于中高档酒10.62%的增速。</p><p>位于西北地区的白酒公司金徽酒，前三季度公司出厂价在100元/500ml以上的产品收入，同比增长33.05%至13.72亿元。金徽酒副总经理石少军在三季度业绩说明会上透露，公司在甘肃省内市场实现全价位、全渠道、全区域覆盖，世纪金徽星级系列、柔和金徽系列、金徽年份系列产品成为甘肃白酒主销产品；在陕西、宁夏等西北市场以100元-400元价格带的能量金徽系列产品为主开拓市场；在江苏、河南、山东、浙江等华东市场以300元-900元价格带金徽老窖系列产品为主开拓市场。</p><p>有券商分析，短期看，白酒行业景气度处于磨底阶段，中期维度，宏观经济已现企稳回暖迹象，展望2023年底及2024年，在稳增长政策和经济内生修复的双重作用下，消费需求有望企稳回升。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTc1OTE0OQ==&amp;mid=2247520052&amp;idx=1&amp;sn=408458b1f3ac7c1f1e3974c32835e0ff&amp;chksm=fc7119f6cb0690e0114bbe446e46cd425a208719b24c8c144eaf5782d68600b425b4e96b247e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“读数一帜”（ID：dushuyizhi007）</a>，作者：张建锋，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510850767765762</id>
            <title>耗时14年，湖南黄金两金矿获采矿权</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510850767765762</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510850767765762</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:23:55 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 湖南黄金, 加鑫矿业, 采矿许可证, 金矿资源
<br>
<br>
总结: 湖南黄金旗下的加鑫矿业获得了甘肃省自然资源厅颁发的以地南铜金矿和下看木仓金矿的采矿许可证。这对于湖南黄金来说是增强黄金资源保障能力、实现可持续高质量发展的有利因素。加鑫矿业经历了14年的探转采过程，现在拥有两座金矿资源，分别为以地南铜金矿和下看木仓金矿。虽然已获得采矿权，但实际开采还需要进行一系列工作。此外，湖南黄金旗下的其他矿山在今年临时停产，对公司业绩造成一定影响。目前，湖南黄金的战略目标是到2025年达到自产黄金10吨、利润10亿元的水平。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>湖南黄金（002155.SZ）旗下两座矿山获采矿权。</p><p>11月6日晚间，湖南黄金公告，公司收到子公司甘肃加鑫矿业有限公司（简称“加鑫矿业”）通知，其获得甘肃省自然资源厅颁发的以地南铜金矿和下看木仓金矿采矿许可证。</p><p>湖南黄金称，加鑫矿业获得采矿许可证有利于进一步增强公司黄金资源的保障能力，有利于公司可持续、高质量发展。</p><p>资源方面，以地南铜金矿、下看木仓金矿的生产规模分别为50万吨/年、9万吨/年，金金属量分别为28569千克、6507千克。</p><p>值得注意的是，加鑫矿业实现“探转采”花费了14年时间。早在2009年，湖南黄金（彼时名为“辰州矿业”）耗资过亿元收购加鑫矿业90%股权，当时后者已取得上述矿山的探矿权。</p><p>11月7日，时代财经致电湖南黄金证券部，相关人士表示，“（获得采矿权后）实际开采时间还要看进度，产量要看到时候采选系统的设计规模。”</p><p>11月9日，湖南黄金收跌0.35%，报11.44元/股。</p><h2>“探转采”花费14年</h2><p>本次获采矿权的两座矿山中，以地南铜金矿的生产规模为50万吨/年，矿区面积为5.21平方公里，采矿权证有效期限为2023年11月2日～2040年11月1日。截至评审基准日（2017年4月30日），该金矿保有资源量（探明+控制+推断）矿石量为860.91万吨，金金属量28569千克（28.569吨）。</p><p>相比之下，下看木仓金矿的生产规模较小，为9万吨/年，矿区面积0.99平方公里，有效期限为2023年11月2日～2036年11月2日。截至评审基准日（2018年7月31日），该金矿保有资源量（控制+推断）矿石量128.77万吨，金金属量6507千克（6.507吨）。</p><p>虽然已取得采矿权，但何时能够实际开采仍是未知数。湖南黄金在公告中表示，（上述两座矿山）实际开采还需要进行矿山征地、取得建设项目立项批复、环境影响评价批复、安全设施设计评审等系列工作。</p><p>加鑫矿业是湖南黄金在2009年收购而来，“探转采”花费了14年。</p><p>加鑫矿业成立于2006年8月，系中外合作企业，当时前三大股东分别为甘肃九州勘查矿业有限公司、白银三鑫矿业有限公司和鸿运公司，持股比例分别为3%、7%和90%。</p><p>2009年7月，湖南黄金以1.12亿元的价格从鸿运公司手中收购其所持的加鑫矿业90%的股权；此后2012年8月，甘肃省合作市矿产资源管理站以4558.68万元对加鑫矿业进行增资，增资完成后持股比例20%。</p><p>收购当年，加鑫矿业已取得甘肃省国土资源厅颁发的四个探矿权勘查许可证（下看木仓地区金矿、老虎山-阿什加地区金矿、以地南铜金矿、南办-老豆村地区金矿），矿权面积合计41.62平方公里。</p><p>自收购以来，加鑫矿业一直在进行基本建设和开展探矿工作，尚未产生经营活动。</p><p>湖南黄金在2014年一份公告中称，加鑫矿业资源前景较好，是公司未来主要利润增长点之一，有进一步探矿的必要。但由于矿区范围较大，建设周期较长，尚未形成规模化生产，导致处理成本、财务费用、管理费用偏高，外围探矿和建设资金无法依靠自身经营盈利解决，由公司为其提供财务资助。</p><p>过往公告显示，2010年、2012年及2014年，湖南黄金分别为加鑫矿业提供财务资助1.20亿元、8000万元及2.26亿元。</p><p>据湖南黄金历年年报，2020年～2022年，加鑫矿业营业收入均为0元，净利润分别为-1581.43万元、-1442.30万元、-1325.97万元。截至2023年6月末，加鑫矿业的总资产、总负债分别为7.83亿元、8.52亿元。</p><h2>今年以来多个矿区临时停产</h2><p>截至今年6月末，湖南黄金共拥有和控制矿业权36个（探矿权24个、采矿权12个）。值得注意的是，今年以来公司部分矿山频频因事故停产。</p><p>10月18日，湖南黄金全资子公司湖南黄金洞矿业有限责任公司（简称“黄金洞矿业”）本部杨山庄金矿因一起事故临时停产，目前复产时间尚不确定。</p><p>根据黄金洞矿业收到岳阳市应急管理局出具的《现场处理措施决定书》，事故具体情况是，2023年10月16日晚上23时20分左右，湖南昌安井巷工程有限责任公司驻黄金洞矿业项目部杨山庄金矿-180中段一名辅助工在下班时，被矿车挤压到胸部，后经抢救无效死亡。</p><p>关于杨山庄金矿停产对公司四季度业绩的影响，上述湖南黄金相关人士表示，“公司会根据停产的时间来测算损失，（矿区）本身产量不大。”</p><p>湖南黄金公告披露称，2023年1～6月，黄金洞矿业 （合并）生产含量金 774千克（其中杨山庄金矿生产含量金 102千克) ；报告期内实现营业收入2.88亿元，净利润1281.76万元(未经审计)。</p><p>除此之外，今年6月～9月期间，湖南黄金旗下的大万矿业、黄金洞矿业本部华家湾金矿、新龙矿业本部、甘肃辰州4家子公司矿山临时停产，大部分均涉及安全生产问题。</p><p>目前，上述4处矿山已复产，但停产期间仍对公司业绩造成一定拖累。</p><p>根据湖南黄金公告，华家湾金矿临时停产（7月3日～7月27日）预计减少当期净利润600万元；大万矿业停产（6月17日～9月22日）预计减少公司当期利润4200万元；新龙矿业本部停产（7月20日～8月4日）预计减少公司当期净利润1100万元。</p><p>反映到公司三季报，今年第三季度，湖南黄金实现营收57.74亿元，归母净利润1.05亿元，环比分别下滑约20.99%、39.54%。</p><p>2023年前三季度，湖南黄金营收入187.53亿元，同比增加16.02%；归母净利润3.84亿元，同比增加9.67%。</p><p>湖南黄金在财报中表示，报告期内金、锑、 钨产品销售价格同比上涨，对公司经营业绩有正面影响，公司部分矿山子公司因故临时停产对业绩有一定负面影响。</p><p>民生证券10月28日一份研报指出，湖南黄金第三季度业绩环比下滑，主要与黄金产量受矿山临时停产下滑有关，其中黄金洞矿业旗下主力矿山华家湾金矿、大万矿业、新龙本部矿山等停产影响较大。</p><p>上述湖南黄金相关人士告诉时代财经，“对于公司来说，肯定也不愿意发生这种事故，公司本身是做好安全工作的。我们现在一方面落实了安全环保主体责任、20个方面的安全生产基础，同时也在开展专项整治活动，加大对子公司的现场指导和督查力度，做好相关隐患的排查。”</p><p>尽管“家里有矿”，但目前占据湖南黄金营收大头的仍是外购非标金业务。</p><p>根据2020年～2022年的营收构成，外购非标金业务的营收占比分别为78.26%、78.51% 、79.71%；有色金属开采业务的营收占比分别为16.16%、13.45%、13.93%。</p><p>湖南黄金表示，到2025年，力争达到全国黄金行业第五、锑品行业第一，自产黄金10吨，利润10亿元的战略目标。</p><p>上述湖南黄金相关人士向时代财经表示，10吨的目标，一是通过现在的自有矿山来优化提升产量，另外则是包括甘肃加鑫、以及公司适时开展资源并购和整合、现有矿山的增储等来获取。</p><p>行业来看，今年前三季度，Wind黄金指数的11家企业中，6家营收、净利润均实现同比增长，其中恒邦股份（002237.SZ）营收同比增长46.78%，玉龙股份（601028.SH）归母净利润同比增速高达162.45%。</p><p>与此同时，4家归母净利润出现下滑，其中西部黄金（601069.SH）、中润资源（000506.SZ）同比下滑幅度分别达到196.89%、64.44%，紫金矿业（601899.SH）、四川黄金（001337.SZ）分别同比下滑3.01%、2.11%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_06a9c55cda2c488fa6f99051106aab2a@000000_oswg88112oswg960oswg492_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">11家黄金企业今年前三季度业绩。数据来源：Wind，时代财经/制表</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247518024&amp;idx=4&amp;sn=f7b27b44b3c20f55a0bc18347a0ff0ed&amp;chksm=e9adf0e2deda79f4f72ea32fccf730aa96f808f7e89cd7164ac1e058653a7766caa2763cde9e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张昕迎，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510850606432257</id>
            <title>湖南龙头超市自救，融资7.8亿重启门店</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510850606432257</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510850606432257</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:20:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 步步高, 重整, 共益债融资, 超市门店
<br>
<br>
总结: 步步高是一家湖南知名本土超市，由于拖欠供应商货款和偿债风险高等问题，步步高陷入了困境。为了重整，步步高进行了共益债融资，并恢复了部分超市门店的正常运营。然而，步步高仍面临着业绩下滑和利润压力的挑战。为了吸引顾客，步步高采取了折扣化的策略，并计划推出折扣店业态。然而，步步高在转型过程中面临着采购模式转变和运营成本降低的挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_1a847e73ac804c448e52ae0075e65646@000000_oswg139572oswg960oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源： 步步高集团官方公众号&nbsp;</p><p>在10月31日正式“披星戴帽”后，湖南龙头超市步步高公布了其重整的新进展。</p><p>11月6日晚间，*ST步高（002251.SZ）发布重整进展及风险提示公告，称公司持续推进投资人招募和共益债融资等事项。截至当日，已有14家意向投资人缴纳保证金共计2.8亿元；共益债借款已到位7.8亿元。目前，已有42家超市门店重启，并恢复正常运营。受此利好消息推动，11月7日，步步高股票一度涨停，8日有所回落，截至11月9日午间收盘，步步高每股录得4.86元。</p><p>11月8日晚间，步步高收到湘潭中院送达的《决定书》，指定步步高股份清算组担任管理人，步步高将在管理人监督下自行管理财产和营业事务。</p><p>作为湖南知名本土超市，步步高于1995年创立，2008年6月在深交所上市，成为“民营超市第一股”，其在湖南、广西等地经营多家百货、超市。但近年来由于卖场式微、公司重资产投入较大等原因，步步高深陷拖欠供应商货款、偿债风险高等困境。</p><p>今年7月7日，龙牌食品以步步高拖欠约364.22万元货款、且明显缺乏清偿能力为由，向湘潭中院申请对步步高进行重整。同时，龙牌食品认为步步高具备预重整的条件，一并申请对公司进行预重整。</p><h2>进入重整程序，步步高筹到7.8亿</h2><p>从7月7日公司被申请预重整，到10月26日法院正式裁定受理重整，步步高用时112天。</p><p>10月26日，步步高收到湘潭中院送达的《民事裁定书》，湘潭中院裁定受理龙牌食品对公司的重整申请。据悉，在三个多月的预重整期间，公司完成了债权申报和审查、选聘审计和评估机构、组织召开债权人会议、预重整投资人招募、共益债融资等多项工作。</p><p>10月31日，步步高被正式实施退市风险警示，股票简称改为“*ST步高”，股票价格日涨跌幅限制为5%。不过，在11月6日回答投资者提问时，步步高表示，除被受理重整外，公司不存在其他退市风险警示事项，重整完成后，公司将向深圳证券交易所申请撤销退市风险警示，经核准后公司股票将恢复正常交易。</p><p>当下，为了恢复、维持业务经营，步步高正在继续推进共益债融资，湘潭中院许可公司借款10亿元以内。</p><p>共益债投融资是困境企业在破产重整程序中引入增量资金的新兴模式，指管理人或者债务人为维持企业继续经营向投资人借款，并以生产经营所得款项通过共益债务或者其他优先清偿的方式，偿还投资人本息的投资方法。</p><p>截至11月6日，步步高共益债借款已到位7.8亿元，并将分批次用于恢复超市门店的业务，同时继续维持百货业务的正常经营。</p><p>此外，步步高的投资人招募工作也在推进中，截至目前，其共收到26家意向投资人提交的报名材料，并有已有14家意向投资人缴纳保证金共计2.8亿元。</p><p>值得一提的是，为了挽救颓势，步步高已经数度引入外部资金。2022年6月，其获2家省市国企兴湘集团、湖南麓谷发展集团资金支持，其中，兴湘集团实控人为湖南省人民政府国有资产监督管理委员会，湖南麓谷发展集团为湖南湘江新区管理委员会全资子公司。两家公司分别与步步高签订《意向协议》，向其提供流动性资金支持20亿元。</p><p>今年1月，步步高作价5.18亿元将10%股份转让给湘潭产投投资，湘潭市国资委取代步步高创始人王填成为公司实控人。</p><p>不过，这并未完全拯救处于水深火热中的步步高。今年前三季度，公司营业收入23.91亿元，同比下降69.95%；归属于上市公司股东的净利润为亏损6.52亿元，同比下降3734.69%。2022年，步步高录得25.44亿元净亏损，去年至今，公司亏损累计超30亿元。</p><h2>步步高重启门店，靠打折能走多久</h2><p>尽管正处于重整阶段，但为了偿还已经收到的各项资金，步步高不得不努力推动业务的正常经营。</p><p>目前，步步高位于湘潭、长沙、南宁、岳阳等地的超市业务正在相继重启，已有42家超市门店重启并恢复正常运营，预计在11月30号之前全国超市门店将完成重启。</p><p>此前据时刻新闻报道，有步步高超市员工透露，本次超市重启的资金，主要来自高管们的自发筹资。不过，步步高方面告诉时代财经，该消息并不属实，公司重启资金来源于共益债融资。但关于共益债融资及意向投资人的具体情况，步步高方面未进一步披露。</p><p>9月28日，步步高从湘潭开始重启第一批门店；10月20日，步步高长沙首批15家门店全面恢复正常营业。较此前有所变化的是，在国内商超集体开始走折扣化路线的当下，步步高也将折扣商品作为卖点推出，并以大奖、超值换购、满就送、进店礼等营销活动吸引顾客。</p><p>据多家媒体报道，王填在采访中透露，步步高已对整个供应链做了重大改造，公司的商品比以往更丰富、价钱更便宜，“最大的变化是，我们的平均售价较以往下调15%左右。”步步高此前在接受新京报记者采访时亦表示，门店折扣优惠并非仅在开业时推行，而将一直延续。</p><p>时代财经将步步高官方小程序推荐的“必买”商品与其他平台进行价格对比发现，云南白药某款牙膏在步步高售价23.9元，较盒马、永辉超市、美团买菜分别便宜14.6元、15元和6元；金龙鱼某款菜籽油在步步高售价89.9元，较盒马、永辉超市便宜10元、12.1元。</p><p>步步高方面对时代财经透露，其统计最早一批重启的湘潭门店数据发现，9月28日开业后一个月内，该地区超市业绩同比增长56%。</p><p>重启后，步步高超市在商品售价上确实有让利消费者的行为，且短期内拉动了人流。不过，新零售专家鲍跃忠对时代财经分析称，一般来说，商超的毛利率基本在15%-20%左右，加上后台收取的约5%的费用，合计在20%-25%左右。但步步高本来就处于亏损状态，再使用降价的方式，会进一步调低毛利，给门店带来较大的业绩压力。</p><p>不可否认，长期通过商品打折招揽顾客对企业利润将带来损害。大润发母公司高鑫零售（06808.HK）就在最新公告中披露，较去年同期折扣促销力度加大导致其销售利润下降。</p><p>而据王填透露，折扣化路线将会成为步步高的长期路线，其表示，公司接下来除了折扣商品外，也会推出折扣店业态。但在鲍跃忠看来，步步高这类传统超市做折扣店面临较大挑战。</p><p>“一方面步步高需要转变采购模式，原来的逻辑是品牌的商品经过经销商再到零售商，折扣化需要砍掉中间环节，由采购去主动寻找商品，减少中间环节的流通成本，从而实现降价；另一方面需要企业降低自身门店的运营成本，一个大型超市约有1.5万-2万个sku，这会导致库存大、物流成本高等问题，折扣店需要精选sku，减少运营、人工成本等。”</p><p>此外，时代财经在浏览商品时还发现，虽然步步高部分商品售价降低，但对比盒马、永辉超市等平台，仍然存在商品品类少、品牌不全等情况，这无疑对步步高的采购团队、供应链等提出了更高的要求。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247518024&amp;idx=3&amp;sn=40c4560bbdf6f1a067cf2b65f9da8ec6&amp;chksm=e9adf0e2deda79f4f9962ee232635070a383c357caf16ec32a0c36fcdac79aa5760a33a01b40&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：张雪梅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510850450686208</id>
            <title>持续减产5个月，一汽丰田断臂求生？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510850450686208</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510850450686208</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:19:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 一汽丰田, 减产, 经销商, 市场压力
<br>
<br>
总结: 一汽丰田通过减产的方式帮助经销商缓解库存和资金压力，以应对严峻的市场环境。减产将持续5个月，目的是缓解经销商压力、确保终端销售质量。此举有利于避免产品大幅降价，减少库存过多对利润的不利影响。同时，丰田汽车在华销量增长有限，电动化产品布局不足是其中原因之一。为此，丰田宣布加速在华智能化和电动化发展，以强化中国市场竞争力。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_cc8a420592324e67a584f959e07fcc60@000000_oswg134201oswg960oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：一汽丰田微博&nbsp;</p><p>近日，“致一汽丰田经销商伙伴的一封信”在网上传播，信中内容显示，一汽丰田汽车销售有限公司（下称一汽丰田）称将通过减产的方式帮助经销商缓解库存和资金压力。</p><p>“当下严峻的市场环境，对于各位经销商伙伴的库存压力和资金压力，一汽丰田一直高度关注，并积极研究快速解决。”一汽丰田在信中说道：“通过一系列的大幅度向下调整，确保彻底改善各位经销商伙伴的库存压力和资金压力，确保各位经销商伙伴的经营姿态健康、良性。”</p><p>11月8日，一汽丰田相关负责人向时代财经证实了上述信件内容的真实性，并称这是根据目前市场竞争环境顺势而为的做法。</p><p>“一方面，我们正视经销商在资金、库存、收益等方面存在的切实压力，努力确保年底销售质量；另一方面在稳住今年销量和合理利润的基础上，也能为明年的继续上扬调整好姿态。”该负责人对时代财经表示。</p><p>北方工业大学汽车产业创新研究中心主任、教授纪雪洪认为，在竞争压力加剧的情况下，一汽丰田减产有利于适应市场需求。“从市场供需关系来看，减产有利于避免产品大幅降价，减少库存过多对利润的不利影响。”</p><h2>减产自救</h2><p>此次一汽丰田减产将持续5个月。</p><p>具体来看，在10月、11月已大幅下调生产的前提下，一汽丰田将在12月到明年2月份继续大幅向下调整生产：12月份配分向下调整到6.6万辆，明年1月份配分向下调整到6万辆，2月份配分向下调整到3.8万辆。作为参考，一汽丰田9月国内销量为7.8万辆。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_08e30f20ef3b4c57988ade61f70d0d63@000000_oswg325623oswg632oswg817_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：网络</p><p>一汽丰田方面表示，此次调整产量意在缓解经销商压力、确保终端销售质量。</p><p>“目前一汽丰田的绝对库存仅有1.1个月左右，距历史上库存高峰值还有很大距离。”一汽丰田相关负责人对时代财经表示：“但是市场价格下探太严重，销售端尽量减少经销商库存车资金成本，缓解经销商收益压力。”</p><p>据界面新闻消息，目前一汽丰田的库存车多集中于济南等二三线城市，北京、上海等地受到影响相对较小。</p><p>事实上，随着今年自主品牌汽车零售销量渗透率突破50%，国内多家合资车企在销售端面临的压力日益显著。</p><p>一方面，主流合资品牌市场销量持续下滑。乘联会最新数据显示，今年9月主流合资品牌零售销量67万辆，同比下降12%。其中，日系品牌零售份额16.6%，同比下降1.1个百分点。</p><p>另一方面，品牌经销商的库存和销售压力持续增大。中国汽车流通协会在10月底表示，目前经销商经营状况恢复不及预期。在今年10月，有47.2%的经销商任务完成度在六到八成；有19.1%的经销商表示才完成全年任务的一半左右，距离全年任务目标差距较大。</p><p>“有些品牌渠道网络过密，尽管厂家销量有增长，但经销商的销量普遍是不增反降。”中国汽车流通协会表示：“为了达成全年任务目标拿到年终返利，经销商降价促销，新车价格不断下探，盈利压力持续。”</p><p>在此背景下，不少厂家和渠道在此前已开始改善库存情况。乘联会指出，厂家与渠道从去年12月到今年9月持续去库存55万辆，减缓了渠道库存压力。</p><p>在纪雪洪看来，相较于汽车销量，一汽丰田或更注重利润水平。“减产一定程度上会影响汽车销量，但有利于把控产品价格，减少终端价格持续下跌对公司盈利的影响。”</p><h2>丰田在华加速转型</h2><p>减产降压背后，丰田汽车在华销量值得关注。</p><p>乘联会数据显示，一汽丰田今年1-9月累计零售销量为58.5万辆，是前三季度唯一实现零售销量增长的合资车企。不过一汽丰田今年累计销量增幅十分有限，仅有0.8%。</p><p>对于今年全年销量预期，一汽丰田方面对时代财经表示称“年底预计与去年持平或微降”。</p><p>丰田在华另一合资车企广汽丰田销量则出现下滑。广汽集团产销快报显示，今年1-10月，广汽丰田累计产量76.4万辆，较去年同期减少9.4%。同时，广汽丰田今年累计销量也由去年同期的84.6万辆下滑至76.7万辆，降幅达9.3%。</p><p>在业内人士看来，电动化产品布局不足是丰田两大合资公司今年销量难以实现增长的核心原因之一。</p><p>“近年来电动汽车优势愈加明显，汽车行业也在加快电动化转型。”纪雪洪对时代财经表示：“但相较于自主品牌，丰田在华合资公司转型较慢。”</p><p>公开资料显示，丰田在华电动车型主要为bZ3、bZ4X。据汽车之家数据，这两款车型9月合计销量为4361辆，仅占丰田两大合资公司当月销量的2.7%。</p><p>在此背景下，丰田宣布将通过一系列措施加速在华智能化和电动化发展，以强化中国市场竞争力。</p><p>据悉在今年8月，丰田中国最大的研发基地——丰田汽车研发中心（中国）有限公司更名为丰田智能电动汽车研发中心（中国）有限公司（IEM by TOYOTA）；同时中国现有三个合资研发公司（一汽丰田、广汽丰田、比亚迪丰田电动车科技有限公司）工程师打通，并被派遣到IEM主导的开发项目中；此外，丰田还在强化电动化车辆的在华本土研发、拓展本土供应商等。</p><p>“我们也将在中国市场全力以赴。”丰田中国本部长上田达郎对此表示:“通过以IEM by TOYOTA为核心推进本土研发，迅速开发并提供令中国顾客满意且具有竞争力的产品。此外，在中国的研发成果和所学经验将不仅应用于中国市场，也将反哺全球市场。”</p><p>此外一汽丰田方面向时代财经表示，为提振市场表现，一汽丰田将努力调整车型结构，增加TNGA-K平台高收益车型占比。同时以广州车展为契机，发布全新TNGA-L平台和TNGA-F平台高级车，提高商品竞争力。</p><p>在业内人士看来，此次减产短期内有助于缓解厂家、经销商经营压力。但长期来看，合理的产品布局是丰田汽车在华持续发展的必要前提。如何在电动化时代占据一席之地呢？市场正在等待丰田的答案。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247518024&amp;idx=2&amp;sn=9035d4d3c7d711c8ade974e0267443fb&amp;chksm=e9adf0e2deda79f42b30c74004399668c23d568b697bbb58a092c7fcad01ccd02f0f7da186b7&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：武凯，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510850260975624</id>
            <title>何享健家族出手，或接盘300亿家居龙头</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510850260975624</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510850260975624</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:18:44 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 外部资本, 泛家居行业, 顾家家居, 盈峰集团
<br>
<br>
总结: 外部资本再次入局泛家居行业，顾家家居被盈峰集团收购。盈峰集团是由美的集团实控人何享健儿子何剑锋创立的多元化集团。这次收购有助于顾家家居与盈峰集团在家居和家电领域形成协作共享，推动双方未来的发展。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_e135b307df944c98b98909f26fb77cd0@000000_oswg848790oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图源：Pixabay</p><p>外部资本再次入局泛家居行业，这次被收购的是软体家居头部企业顾家家居。</p><p>11月6日晚间，顾家家居（603816.SH）公告称，控股股东顾家集团及其一致行动人TB Home Limited正筹划股权转让事宜，可能涉及上市公司控制权变更。受此影响，顾家家居于当日早间申请紧急停牌，截止11月8日尚未复牌。</p><p>根据公告，拟收购方是盈峰集团有限公司（下称“盈峰集团”）和/或其控制的主体。盈峰集团创建于1994年，总部位于深圳及顺德，目前覆盖环境、文化、投资、科技、消费五大领域，公司董事长、实控人、第一大股东均为美的集团实控人何享健儿子何剑锋。</p><p>目前，交易对价等细节尚未对外公开披露，顾家家居、盈峰集团均对时代财经回应称“以公告为准”。</p><p>何剑锋的身份让这项收购别具意味。市场认为，他发起的这场收购是“美的系版图的扩张”。资深产业经济观察家梁振鹏对时代财经分析称，盈峰集团收购标的与美的集团的业务有一定关联度。目前“家居家电一体化”日渐成为消费潮流，家居和家电的界限也越来越模糊。对美的集团和顾家家居来说，未来可形成业务板块、产品间的协作共享，有利于双方未来的发展。</p><h2>股权转让事发突然，曾喊出千亿市值目标</h2><p>顾家家居主要专注客餐厅、卧室及全屋定制家居产品的研发、生产和销售，前身为浙江台州人顾玉华于1982年创办的顾家工坊。2000年，时年27岁的顾江生从父亲顾玉华手中接过担子，创立“顾家工艺”品牌，逐步将公司推向全国。</p><p>2016年10月，顾家家居登陆资本市场，随后通过一系列收购进一步完成品牌布局并加快海外市场探索。目前，顾家家居已在全球120余个国家及地区有所布局，拥有近2000家品牌专卖店，是最大的软体家居运营商之一。</p><p>近几年，顾家家居业绩表现相对平稳。据财报数据，2020-2022年，顾家家居总营收分别达到126.66亿元、183.42亿元、180.1亿元，同比增幅分别为14.17%、44.81%、-1.81%；归母净利润分别为8.45亿元、16.64亿元、18.12亿元，同比增幅分别为-27.19%、96.87%、8.87%。今年前三季度，其总营收为141.36亿元，同比增长2.72%；归母净利润15.01亿元，同比增长6.98%。</p><p>今年以来，顾家家居高管也多次增持公司股份，总裁李东来在5月通过大宗交易方式买入公司428.05万股股票，直接持股比例由1.13%增至1.65%；9月，廖强、刘春新、李云海等一众高管继去年之后再行增持，累计增持92.32万股，增持金额为3879.76万元。</p><p>因此，尽管业内对这场收购持看好态度，顾家家居的投资者仍觉意外且突然。毕竟，在顾家集团旗下房地产、实业、投资等多元化业务板块中，顾家家居是一只不错的“现金牛”。</p><p>而通过上市实现家族财富跃升的顾江生，对顾家家居的未来规模也曾有一番雄心勃勃的擘画：挑战行业标杆宜家集团。2018年，其还提出“五年达到一千亿市值”目标；2028年销售规模达千亿。</p><p>不过，直到11月6日停牌前，股价持续波动下跌数月的顾家家居市值仍停留在302.29亿元。双千亿目标尚未有眉目时，顾氏父子欲卖股让渡控制权。据顾家家居三季度报，顾家集团及其一致行动人TB Home Limited所持总股份约3.242亿股，总持股比例为39.44%。若以停牌前的收盘价36.78元/股全数收购上述股份，对价将高达约119.24亿元。</p><h2>何氏家族染指家居公司，美的系扩容？</h2><p>和顾江生一样，何剑锋也于27岁开启事业版图。但与顾江生“子承父业”不同，何剑锋选择另起炉灶，于1994年创立盈峰集团，在父辈致力实业发展的传统路径之外，蹚出一条产业投资的蹊径。</p><p>经过近30年发展，盈峰集团已成为一家涉足环境、文化、投资、科技、消费五大领域的多元化集团，旗下拥有盈峰环境、百纳千成两家上市公司。据盈峰集团官网数据，2021年其营收规模已近200亿元。</p><p>何剑锋的创业并未完全离开父辈的荫庇。2004年，他将盈峰集团旗下两家公司卖给美的电器，套现近7000万元。2006年，美的集团和中山市佳域投资有限公司将ST上风（000967.SZ）部分股权转让给何剑峰，成为控制人的何剑峰开始有了第一家上市平台盈峰环境。2007年3月，何剑锋成立深圳市合赢投资管理有限公司，并以1.65亿元从美的电器手中收购了易方达基金25%股权。2008年9月，盈峰集团更名为“盈峰控股集团有限公司”，完成从实业公司向投资公司的转型。</p><p>作为美的何享健家族的公子，何剑锋的资本动作或难摆脱与美的集团的关联，尤其在家电家居消费呈现全渠道融合的趋势下，盈峰集团对顾家家居的收购意向更多透露出与美的集团的关联。</p><p>今年AWE官方对外发布的“行业发展十大趋势”报告提到，中国家电及消费电子产业发展至今，单独卖产品的时代已经过去。对各大企业而言，营销也不再是卖单品、卖套系，而是主动去满足不同场景下的多元化、一体化、个性化、定制化需求。工信部等四部门联合发布的《推进家居产业高质量发展行动方案》则明确提出，鼓励跨行业强强联合，加强产品设计、营销服务、资源对接等方面的合作互补。</p><p>但对于上述收购对公司业务的影响，美的集团相关人士对时代财经称，“所知信息仅限于顾家家居公告”。</p><p>不过，在人才流动上，顾家家居与美的集团早有链接，其多名高管曾在美的任职，如总裁李东来历任美的集团空调销售公司营销管理科科长、空调事业部营运发展部总监、冰箱事业部总裁、空调事业部总裁，美的电器副总裁；副总裁李云海、欧亚非、廖强亦均在美的集团多部门任职。</p><p>国盛证券认为，后续盈峰集团在顾家渠道效率提升、产业链资源整合等方面预计会有更多协同发展。多位核心高管来自美的、熟悉美的机制，预计公司组织建设能力将进一步提升。</p><p>而在家电行业难复盛景的预期下，美的集团也亟需寻找新的增长点。近两年，美的集团已在与主业之外的电梯、新能源、医疗等行业频频出手。随着国内家电行业竞争加剧与业绩增长乏力，海外市场也成为美的集团瞄准的又一拓展空间。今年10月24日，基于深化全球战略布局的需要，美的集团正式在港交所递交招股书。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247518024&amp;idx=1&amp;sn=5be4dcd16790135c4425d75f03d50693&amp;chksm=e9adf0e2deda79f4b03b766df0b86cf34e1abb7dbdd29d7cce17ad87d232670266bdaa890e42&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：刘新歌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510839474675845</id>
            <title>电池之争升级，车企围攻特斯拉</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510839474675845</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510839474675845</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 10:16:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 宝马, 特斯拉, 动力电池, 人才争夺
<br>
<br>
总结: 宝马向特斯拉宣战，动力电池是新能源车时代的关键。车企通过挖角研发人才壮大团队，同时探索新技术超越特斯拉。特斯拉面临4680电池产能压力和竞争对手的威胁。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>当宝马生产部门负责人Milan Nedeljkovic向媒体说出上面这番话时，一生骄傲的马斯克不知道作何感想。</p><p>几乎可以肯定的是，马斯克不会服气，却也无法掩盖自身的忧虑：4680电池的性能不差，可惜和预期仍有差距；即便工厂已开足马力，产能还是一个大问题；各大车企奋起直追，宁德时代和LG也不断更新迭代，特斯拉的确没有太多优势可言。</p><p>新能源车时代，动力电池的重要性比燃油车的内燃机有过之而无不及，且研发难度更大、投入更高，每前进一步都相当困难。如今，宝马已经有底气直接向特斯拉宣战，马斯克还能坐得住吗？</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_ce176911898d4037888662c3f3084421@1547419282_oswg643893oswg1368oswg912_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（图片来自Pexels）</p><h2>抢人才、搞创新，新老车企强攻特斯拉</h2><p>都知道自研电池很难，但车企有不得不做的理由。</p><p>动力电池是一盘大生意，车企和电池厂商都很清楚。监测数据显示，2023年全球动力电池装机量将达到749GWh，远超去年的517.9GWh，且未来数年还将保持较高增速水平。占据了全球36%市场份额的宁德时代，历年利润节节攀升，成为左右整个新能源车行业格局的“宁王”。</p><p><strong>无论是为了降低对电池厂商的依赖、提高利润率，还是为了提升核心竞争力，都绕不开电池这个关键词。</strong>以宝马、大众、福特、通用为首的发力电池已经很长一段时间，具备不俗的实力。</p><p><strong>一方面，车企通过从竞争对手、电池厂商那里挖角研发人才，快速壮大研发团队。</strong></p><p>深受罢工事件影响的福特最近两年“引援”力度并不弱，挖来了不少高级研发人才。比如稍早前加入福特的前苹果、特斯拉高管Doug Field，负责管理电动汽车、数字化及设计办公室，近日又撬走了三星SDI副总裁Kim Sung-Hoon担任电池总工程师。</p><p>如今就连动力电池厂商，都开始感受到人才争夺的压力。</p><p>以国内为例，宁德时代的生产计划显示，2025年产能目标为600-700GWh，并在持续推进各种扩产计划。但“宁王”的压力并不在资金上，而在于人力，尤其是PACK工程师、BMS工程师等高端研发人才。Wind的数据显示，过去两年动力电池研发人员薪酬增幅超过20%，可见车企、电池厂商为了争夺人才已经将薪酬标准提高到全新层次。</p><p><strong>另一方面，传统车企大胆探索新技术，试图绕开特斯拉的优势领域实现弯道超车。</strong></p><p>就拿宝马来说，Milan Nedeljkovic敢放出豪言，自有自己的底气。早在2021年公布全面电动化战略时，宝马就把电池电芯技术列作重点，围绕性能提升、成本降低和固态电池研发三个主题开展一系列工作。别看现在固态电池已经越来越流行，宝马可是该理念最早一批拥护者。</p><p>特别是固态电池材料方面，宝马采用锂金属（阳极）和NMC材料（阴极）的组合以及氧化剂聚合物硫化物充当固态电解液，以实现更高的能量密度。宝马方面表示，自研的第一批圆柱型电池将在2025年开始装车，预计能提升20%能量密度和30%续航能力，并将成本压缩至少50%。</p><p>就连一辆车都没造出来的苹果，也在Doug Field效力时期提出了自研“突破性电池技术”的目标。按照早期的规划，苹果将采用名为“Monocell”的新设计理念，通过取消容纳电子材料的模块来扩大内部空间，以增强续航能力。此外，就像宝马早早押宝固态电池一样，苹果也瞄上了锂离子电池这个在当时尚算前卫的新设计。</p><p>特斯拉的挑战者们技术或许暂时落后，但胜在财大气粗、树大根深，可以快速组建供应链，打造硬核研发团队。面对对手的步步紧逼，特斯拉的优势，正不断被削弱。</p><h2>产能面临考验，特斯拉压力倍增</h2><p>无论马斯克愿不愿意承认，都无法改变4680电池研发、量产计划压力倍增的事实。</p><p>客观地说，<strong>4680电池的大尺寸工艺改革、无极耳设计和正负极材料新组合确实很超前，在能量密度、续航能力方面给行业提供了很大想象空间。</strong></p><p>其中最受关注的，是无极耳电芯。4680的无极耳电芯，关键突破在于简化设计工艺、缩短电流传输链路，通过整个电芯导电，而非像传统产品（如特斯拉上一代2170电池）那样只依赖两个极耳通道。这样做的好处是减少内阻和散热性能，从而优化续航效果。同时还能砍掉繁琐的绕制、涂料流程，提高生产效率。</p><p>但争议恰恰在于，生产效率并未如期提升——<strong>产能未达预期、生产难度和成本过高，是4680电池当下面临的最大问题。</strong></p><p>4680电池上一次引发公众热议，是在今年10月迎来第2000万个电池下线的里程碑。回顾过去两年，特斯拉4680电池的重点工作一直放在量产上。4680电池在2020年底首次公布技术细节并在加州弗里蒙特工厂实现量产，随后将生产线扩充至德州工厂。从1000万块到2000万块这个生产周期，平均产能为8.55万/周，确实较此前有大幅提升。</p><p>不过按照如今的产能推算，德州工厂年产能最多只有4GWh左右，想实现马斯克当初制定的100GWh年产量目标并不现实。此外，按照官方公布的数据，每1000万块电池最多可以装备1.2万辆Model Y新车。Model Y去年的总交付量为74.7万辆，可见4680电池现阶段远无法实现自产自销。</p><p>这时候，就不得不提一个尴尬的话题。</p><p>特斯拉现在还离不开宁德时代、LG等动力电池厂商，后者既是特斯拉最重要的盟友，也是马斯克最忌惮的对手。最近几年，特斯拉和宁德时代、LG的制衡与博弈从未断绝，且愈演愈烈。<strong>电池厂商和传统车企合作建厂，就加大了对特斯拉的威胁。</strong></p><p>今年2月，福特被爆将联合LG赴土耳其建厂，预计2026年落成投产，预计年产能为45GWh/年。这一消息不久后得到证实，LG将土耳其工厂视作其全球化战略的重要一环。在此之前，LG已经先后远赴美国、波兰、印尼、中国和加拿大兴建电池工厂。</p><p>在该计划出炉之前，福特刚宣布要在2026年实现电动汽车年产量超200万辆的宏伟目标。三军未动粮草先行，动力电池作为新能源车最重要的零部件，自然要跟上产能计划。</p><p>在国内，车企和动力电池厂商合作建厂的现象也在普及。同样在今年2月，长安汽车宣布和宁德时代共同投资15亿元成立时代长安动力电池有限公司，双方持股比例分别为49%和51%。长安汽车官方表示，合资子公司将快速搭建产线，以及年内投产，年产能将达到25GWh。</p><p>虽然这些车企和电池厂商的合作关系，日后也可能向特斯拉看齐，但至少现在，双方利益诉求还是一致的。<strong>大部分车企没有像特斯拉那么强的供应链控制欲，合作建厂时宁德时代、LG也占主导地位。扶持竞争对手、制衡特斯拉，实力壮大的车企反制电池厂商，后者继续寻找新的扶持对象，一条食物链就这么形成了。</strong></p><p>不过被夹在中间的特斯拉，仍未放弃挣脱枷锁。</p><h2>安全性、续航能力、成本，电池研发的三重关卡</h2><p>马斯克曾表示，自研电池不仅会应用在新能源车上面，日后还会应用于储能项目中。按照他的观点，电池是提高经济效益和产能的关键，也是特斯拉必须攻克的难关。这就意味着，即便4680的研发、量产都面临考验，特斯拉也不会退缩。</p><p><strong>正如上文所说，扩充产能仍是特斯拉当下最重要的工作。</strong></p><p>这一边，生产线持续扩建。今年1月，特斯拉宣布将投资36亿美元扩建内华达超级工厂，包括两个占地面值达到400万平方英尺的新厂房，其中一个用于生产Semi电动卡车，另一个则专注生产4680电池。据悉，这条新生产线的年产能规划为100GWh，远高于德州工厂。而马斯克的终极目标，肯定不止这个数。</p><p>另一边，供应链也在重组。稍早前的一份第三方调研报告显示，特斯拉电池40%的供应商来自中国，对无机化合物、钴材料供应商的依赖程度最高。在德州锂精炼厂的奠基仪式上，马斯克曾暗示，希望这家工厂能为特斯拉“准备充足的电池生产材料”，言外之意是要降低对外部供应商的依赖。</p><p>过去几年，特斯拉就不断扩充朋友圈，通过分散性采购分摊风险。马斯克十分青睐的柔性供应链模式也在发挥作用，特斯拉在上下游各个环节的直接投资都在增加。</p><p><strong>而在研发方面，不止特斯拉，所有厂商都得朝着这几个方向突破：安全性、续航能力和成本效益。</strong></p><p><strong>动力电池的安全问题，大部分取决于散热效果，且和续航一样与单体密度息息相关。</strong>散热和能量密度，恰好是特斯拉，以及宝马、福特等一众车企自研电池计划中最难啃的关卡。</p><p>厂商的重视程度是毋庸置疑的。宝马重点优化控制单元，提升主动避险能力，当车辆遭遇外力冲击导致电池急速升温时主动介入切断电气系统。特斯拉则一如既往地重视电池安全系统热量排放效果，且小心控制圆柱电池的尺寸。</p><p><strong>至于成本效益，不仅要看电池这个单体零部件的设计，整个制作平台和生产流程的优化也很关键。</strong></p><p>特斯拉就一直热衷于革新生产平台，在2020年首次使用的一体化压铸技术是优秀代表。4680电池量产后，特斯拉也想方设法缩短电池下线到新车组装的流程，进一步降低成本，比如把电芯就直接安装到底盘上。</p><p>原材料的采购成本方面，马斯克一再表示镍材料供应是主要瓶颈，现在还没有太好的解决办法。要解决这个问题，还得靠供应链上下游的共同努力。除了源头的采矿商继续扩大产能外，部分电池厂商和车企也开始研究循环利用，以及想办法降低损耗率，比如宁德时代就投资建设了电池循环利用生产基地。</p><p>围绕这块电池，车企、电池厂商的竞赛与博弈是不会终止的。但充分的良性竞争，对行业来说并非坏事。毕竟更高能量密度、更安全、续航能力更强的电池，肯定会让新能源车的驾驶体验更上一层楼。</p><p>本文来自“雷科技”，作者：雷科技，36氪经授权发布。&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510643236552965</id>
            <title>当肿瘤有了“核”武器，核药成为诺华的“新王牌” | 行业观察</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510643236552965</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510643236552965</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 09:41:10 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 核药, 诺华, Pluvicto, 前列腺癌
<br>
<br>
总结: 诺华是核药领域的领军企业，其核药产品Pluvicto在治疗前列腺癌方面取得了巨大成功，成为了现金奶牛。中国的前列腺癌发病率呈显著增长趋势，而Pluvicto是唯一一个在去势抵抗性前列腺癌阶段能延长总生存期的药物。核药在中国市场的发展前景广阔，对于mCRPC患者来说，核药是一种迫切需要的治疗方法。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文 | 顿雨婷</p><p>在创新药领域，“核药”无疑是今年的当红“<span style="letter-spacing: 0px;">炸子鸡”，无论是赛道的抢手度还是头部公司的“吸金”能力，都佐证了这一点。究其原因，</span><span style="letter-spacing: 0px;">面对集采常态化、医保谈判控费等政策，核药是其中难得的高壁垒、高增长赛道。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">诺华是核药领域当之无愧的“先行军”。从2018年开始，诺华前后斥资近百亿美元在核药赛道“买买买”：先后获得RDC治疗药物177Lu-dotatate、177Lu-PSMA-617，并因此坐实了全球RDC领域的头把交椅，后又在2022年将第三发子弹瞄准了FAP（一种核药靶点），对核药的关注持续升温。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">诺华的重仓和后续所展示出的“钱力”，以及国内政策利好频传也极大地鼓舞了行业，中国资本市场对核药的投资热情也就此被激发。</span></p><h2 label="一级标题">当核药成为“现金奶牛”</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">自</span><span style="letter-spacing: 0px;">2022年3月Pluvicto获得FDA批准以来</span><span style="letter-spacing: 0px;">，</span><span style="letter-spacing: 0px;">诺华的核药产品</span><span style="letter-spacing: 0px;">Pluvicto（</span><span style="letter-spacing: 0px;">177Lu-PSMA-617）——</span><span style="letter-spacing: 0px;">用于PSMA阳性转移性去势抵抗性前列腺癌三线治疗，已成为名副其实的“现金奶牛”。</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">根据最新财报数据，</span><span style="letter-spacing: 0px;">Pluvicto Q3销售达2.56亿美元，前9个月累计营收达7.07亿美元，</span><span style="letter-spacing: 0px;">不出意外今年将卖到10亿美金，由此跻身重磅炸弹行列</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">Pluvicto并不是昙花一现的现象级产品，诺华另一款核药产品治疗胃肠胰腺神经内分泌瘤的产品Lutathera在2018年初上市以来累计销售额已经超过20亿美元。</span></strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">如今，诺华的核药也将在中国市场迎来收获期。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在今年进博会</span><span style="letter-spacing: 0px;">“<strong>前列腺癌靶向PSMA诊疗一体化发展论坛</strong>”</span><span style="letter-spacing: 0px;">上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">上海交通大学医学院附属仁济医院副院长、泌尿外科科主任薛蔚教授向36氪透露，目前</span><span style="letter-spacing: 0px;">177Lu-PSMA-617正在国内多个医院开展临床试验，主要针对晚期和转移病人。据他介绍，这</span><span style="letter-spacing: 0px;">是唯一一个到了</span><span style="letter-spacing: 0px;">去势抵抗性前</span><span style="letter-spacing: 0px;">列腺癌（CRPC）</span><span style="letter-spacing: 0px;">阶段还能延长OS（总生存期）的药。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">为什么是前列腺癌？据</span><span style="letter-spacing: 0px;">复旦大学附属中山医院核医学科主任石洪成教授解释到，目前它在该领域“</span><span style="letter-spacing: 0px;">最成熟、证据最确凿且大家最认可”。</span><span style="letter-spacing: 0px;">据薛蔚介绍，目前中国前列腺癌发病率呈显著增长趋势，其主要原因可能包括人口老龄化、生活方式改变以及筛查方式的普及。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据统计，2022中国前列腺癌发病人数约12.6万，死亡人数约5.6万；美国前列腺癌发病人数21.7万，死亡人数3.5万，存在显著差距。薛蔚解释到，</span><span style="letter-spacing: 0px;">中国的前列腺癌发病率低并不低，主要还是筛查做得不仔细，往往来就诊的病人大部分都已经骨转移了，才想到可能是前列腺癌，“这些病人的治疗OS跟早期诊断出的病人起码要有10年以上的差距”。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">转移性CRPC</span><span style="letter-spacing: 0px;">是前列腺癌疾病发展的终末阶段。前列腺癌的生长和进展都依赖雄激素，所以目前前列腺癌的治疗，主要是通过雄激素剥夺疗法，阻断体内雄激素（睾酮）的供应。但</span><span style="letter-spacing: 0px;">对一部分患者来说，即便经过雄激素剥夺疗法治疗后，患者体内睾酮水平已经很低，但肿瘤却仍在不断进展，成为转移性去势抵抗性前列腺癌（mCRPC），癌细胞扩散至前列腺以外。</span><span style="letter-spacing: 0px;">即便是末线，mCRPC依然拥有较大的患者群体规模。有数据统计，它在所有前列腺癌患者中该群体占比大约为8%。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>据了解，mCRPC患者生存率不高，5年生存率仅在30%左右，临床需求尤为迫切。诺华核药所靶向的<span style="letter-spacing: 0px;">PSMA是一种新的肿瘤标志物，在超过80%的前列腺癌细胞表面高表达，<strong>而靶向PSMA放射性配体疗法（RLT）具有精准、高效、副作用小、能够实现诊疗一体化等优势，已成为治疗前列腺癌尤其是存在多处转移患者的重要方法</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>据了解，由于具有较低的肿瘤突变负荷+冷肿瘤属性等诸多原因，免疫疗法针对mCRPC也无可奈何，哪怕是PD-1中的王者K药，面对前列腺癌也是束手无措。<strong>这一市场格局下，<span style="letter-spacing: 0px;">诺华对核药也寄予了厚望。</span></strong></p><p><span>同位素与配体的“随机组合”？</span><span style="letter-spacing: 0px;"><br /></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>据上海交通大学附属第一人民医院核医学科主任赵晋华教授介绍，放射性配体疗法（RLT）的原理是与特异性分子结合的放射性核素，通过跟靶细胞表面高表达的生物标志物特异性靶向结合，定位到全身各处肿瘤病灶，利用辐射杀伤靶细胞。</p><p>通俗地来理解，“<span style="letter-spacing: 0px;">相当于我们拿导弹去打一个敌人，导弹可以精准识别（由放射性核素的特异性结合），先用显像核素去侦查这个病人有没有表达，如果有表达的话就会挂一个核弹头（治疗核素β射线）去摧毁这个病灶，实现治疗效果。”</span></p><p>以177Lu-PSMA-617为例，它能与肿瘤细胞表面表达的前列腺特异性膜抗原（PSMA）结合，同时177Lu能够释放β射线，起到精准靶向杀伤肿瘤的作用，相当于给177Lu安装了一个导航系统，让药物最大程度地富集于前列腺癌病灶上，进而增加治疗效果。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">薛蔚指出，<strong>放射性配体疗法还能利用不同的同位素与不同配体组合，有望用于多种癌症的诊断、监测、治疗，应用前景广阔</strong>。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">如何来理解这种“随机组合”？</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">放射性配体疗法的分子结构其实与ADC（抗体药物偶联物）的分子结构类似，大多以配体、linker和同位素组成。使用不同的医用同位素，可以具备显像或治疗等不同功能，部分同位素兼备两种功能；配体则是能将放射性核素递送至体内特定部位的非放射性成分，类似于“导弹”。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">放射性配体疗法可以只更换核素部分，在相关靶头和Linker都保持相似的情况下，形成诊疗一体化的产品，如连接氟[18F]、镓[68Ga]等形成诊断产品，连接镥[177Lu]、锕[225Ac]形成治疗药物。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">另外，不同结构的配体对后续药物的开发有着重大影响</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。据了解，目前放射性药物最常用的配体是小分子多肽，由于其分子量较小、血液半衰期较短、代谢通过肾脏等因素，所以它的肿瘤穿透能力较强、血液毒副作用较低，但具有一定的肾脏毒性；此外，小分子多肽还难以筛选到高亲和力、高特异性的分子。</span></p><p>像<span style="letter-spacing: 0px;">诺华两款药物的多肽是在天然多肽的基础上，由科学家不停优化筛选出来的。如靶点为生长抑素受体的Lutathera（镥氧奥曲肽），奥曲肽是一种人工合成的天然生长抑素的八肽衍生物，药理作用与生长抑素相似。天然的生长抑素肽激素与SSTR具有高亲和力，但其生物半衰期短，不适合用于显像或治疗。而人工合成的生长抑素类似物既保持了对SSTR的高亲和力，也同时延长了生物半衰期。</span></p><p>另外，还有一种常用配体是抗体，普通抗体由于分子量较大，导致其组织穿透性差，多量滞留于血液中，如果用于治疗则可能导致血液毒性；而且抗体的半衰期长（可达数天)，影响图像质量且导致检测间隔长，但比较容易筛选到高亲和力、高特异性的分子。</p><p>还有一种是纳米抗体，它集合了小分子多肽和抗体两者的优势：在既能有较强的穿透能力下，也能筛选到相对高亲和力、高特异性的分子。</p><h2 label="一级标题">行业还“卷”不起来</h2><p>目前以放射性配体疗法为核心管线，国内已出现了大量创新公司，除了恒瑞医药、远大医药等老牌药企引进相关项目外，也有智核生物、辐联医药、核欣医药、艾博兹医药、诺宇医药、晶核生物、核舟医药等一批新锐核药企业先后成立，并斩获了较高融资。</p><p>即便有这么多创新力量加入，成功的放射性配体疗法仍然寥寥无几。高研发壁垒显然是关键原因，产业链配套和目前的严监管都给要贸然入局的后来者竖起了一道“高墙”，行业并未能设想的那样“卷起来”。</p><p>首先，从研发角度看，放射性配体疗法所需的核素、配体都有相应门槛。在核药生产环节，核素一般依托于大型核反应堆或回旋加速器产生，具有放射性，其建造和运作都有较高的技术门槛和异常严格的规定；另外，是核药涉及复杂的放射性示踪技术及放射性检测技术。至于配体，要获取高亲和力、高内吞还能保证生物半衰期的配体并不容易。在此基础上，放射性配体疗法的成药也是壁垒。</p><p>其次，在产业链端，核药有自身特点，<span style="letter-spacing: 0px;">与普通的药物可以长时间保存不同，核素半衰期非常短。</span><span style="letter-spacing: 0px;">具体有多短呢？就拿现在临床试验中常用的放射性核素来说，Y-90半衰期2.7天、Bi-213半衰期45.6分钟，Pluvicto选择的Lu-177半衰期稍长，但也仅有6.7天。这也导致</span><span style="letter-spacing: 0px;">很多核药无法提前量产和长距离运输，对药企提出了更高的要求，不仅要能够生产核药，还要保证能够及时配送。</span></p><p>而在监管端，目前政策正在逐渐对“核药”松绑，不过也依然存在缺乏学科建设的标准、人才培养的不足、医保对相关药品覆盖不够等方面的问题，都需要逐一去解决。</p><p>此外，核药的临床使用亦有门槛。这除了临床医生的参与，也需要核医学科的配合。<span style="letter-spacing: 0px;">石洪成教授告诉36氪，</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">就放射性配体疗法而言，</span><span style="letter-spacing: 0px;">治疗专业性很强，且相应的法律要求这一定要用特殊的病房，所以病人早期一定要放在核医学的病房来管理，当治疗已经达到非常安全的情况下，病人才能再回归到普通环境中</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，譬如到泌尿外科进行综合性的整体的再治疗，需要多学科的合作建立新的诊疗路径，才能实现新疗法的推广和普及。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">随着放射性配体疗法不断涌现新的医用放射性同位素，也需要更多的技术支持和证据生成以支撑推进核医学相关领域标准、规范的形成与完善。为此，长三角核医学技术应用联盟应运而生，相关各界将共同探索核医学产业的发展之路。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510804249542916</id>
            <title>蔡崇信，刚投了一个独角兽</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510804249542916</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510804249542916</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 09:16:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 蔡崇信, Tabby, 中东, 独角兽
<br>
<br>
总结: 中东独角兽Tabby在完成2亿美元D轮融资后估值超过15亿美元。Tabby以"先付后买"的模式在中东地区迅速崛起，成为中东最快的独角兽之一。投资方包括蔡崇信的家族办公室Blue Pool Capital。蔡崇信是阿里巴巴控股集团董事会主席，他的投资表明他对中东市场的看好。同时，Tabby也在不断扩大业务，与阿迪达斯、亚马逊等品牌合作，用户数量增长迅猛。蔡崇信的投资既涉及中东市场，也包括对中国市场的投资。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>蔡崇信罕见出手了。</p><p>近日，总部位于利雅得的创业公司Tabby官宣，完成2亿美元D轮融资，估值超过15亿美元。凭借着“先付后买”的模式，Tabby在短短4年里疯狂崛起，成为中东炙手可热的独角兽。</p><p>此次投资方阵容豪华，除了穆巴达拉投资公司等巨头，还出现一个熟悉的名字——Blue Pool Capital，现任阿里控股集团董事会主席蔡崇信Joe Tsai于早年发起的家族办公室。不知是否巧合，Tabby还有另一个称号：中东版花呗。</p><p>今年以来，无论是中东财团还是出海中东都给我们留下了深刻印象。当向来低调的Blue Pool Capital也出现在中东，依然令人意外。</p><h2>四年估值100亿，中东最快独角兽诞生了</h2><p>这家独角兽有何来头？</p><p>先从Tabby掌门人说起，他正是中东时尚电商平台Namshi的联合创始人兼前首席执行官——Hosam Arab。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_5963aa7b703d4bec942806ef6438a883@000000_oswg62123oswg1080oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">（来源：Tabby官网）</p><p>Namshi成立于2011年，定位时尚电商，起初模仿了美国B2C网站Zappos，主要商品是鞋，拥有阿迪达斯、耐克等超过50个品牌的鞋子，后来品类逐渐扩展到服饰。2019年，Namshi被迪拜最大的房地产商Emaar以1.295亿美元的价格收购。</p><p>随后，Arab便离职创业。出身于物流电商领域，他对电商支付颇有兴致，顺势创建了Tabby。Arab曾表示，能够看到消费者对灵活和诚信支付体验的迫切需要。现在的消费者不愿意使用信用卡，不想要支付利息，驱动信贷，这也是Tabby的切入点。</p><p>这是什么样的商业模式？具体而言，Tabby提供的支付解决方案包括发货后14天后免息一次性付清和按月(2、3、6个月) 分期免息付款的选项。<strong>在整个交易过程中，Tabby不会向消费者收取利息，他们的盈利方式是从入驻商户那里获得佣金。</strong></p><p>“先付后买”的模式一经推出，Tabby在中东地区广受欢迎。趁着当地电商兴起的东风，Tabby将业务从阿联酋拓展到沙特阿拉伯甚至到了北非，与自建站Salla合作，还与VISA推出先买后付的解决方案，势头迅猛。</p><p>尤其在过去一两年，在千禧一代和 Z 世代的推动下，Tabby的用户爆炸式增长。官方数据显示，去年3月，Tabby只有100多万活跃用户，覆盖3000多个品牌；而如今，Tabby已经与阿迪达斯、亚马逊、H&amp;M、SHEIN 等30,000多个品牌以及中东和北非地区10家最大的零售集团合作，拥有1000万注册用户，一年多数量增长了十倍。</p><p>这一幕连Arab也表示震惊：“去年我们看到了令人难以置信的增长，这些增长也吸引了大量投资者，他们看到了BNPL（Buy Now,Pay Later）模式的价值。”</p><p>期间，Tabby进入了全球风投机构的视野。我们熟知的和玉资本成为了Tabby第一批投资方，从天使种子期开始投资Tabby，并持续参与了A轮与B轮融资。2021年，Tabby从硅谷的 Partners for Growth 获得了 5000 万美元，是当时中东金融科技初创公司最大债务融资之一。</p><p>更为轰动的是，去年3月Tabby完成了由红杉印度和STV领投5400万美元的B+轮融资。今年1月，Tabby 又完成了 5800 万美元的 C 轮融资，投资方包括 PayPal Ventures、Sequoia Capital India 和沙特阿拉伯的 STV，估值为 6.6 亿美元，该轮融资也使 Tabby 成为中东估值最高的初创企业之一。</p><p>直到这一次，Tabby宣布完成由Wellington Management领投的2亿美元D轮融资，Bluepool Capital以及STV、Mubadala Investment Capital、PayPal Ventures和Arbor Ventures等现有投资者参与，估值达到了15亿美元，成为中东最新超级独角兽。</p><h2>这一次，蔡崇信家办投了</h2><p>细看Tabby新一轮投资方名单，Blue Pool Capital赫然在列。</p><p>你可能不知道，Blue Pool Capital，即蓝池资本，身后便是蔡崇信。</p><p>这一段往事曾在《财新周刊》2016年的专题里提及过——Blue Pool Capital由蔡崇信于2015年发起，彼时阿里巴巴集团主席马云，及多位高管也参与其中。一路走来，Blue Pool Capital十分低调，踪迹难觅。</p><p>相比之下，蔡崇信更为人熟知。</p><p>1964年出生，蔡崇信被无数VC/PE圈从业者视为偶像。为人广为传颂的是，当年他抛弃百万年薪加盟前途未卜的阿里，押注马云。</p><p>1999年5月，蔡崇信与马云第一次见面。当时，他在一家瑞典风投公司——Investor AB工作；而马云刚刚在杭州成立阿里巴巴，正在四处融资。见完面后，蔡崇信提出想要看看马云的创业团队，于是马云就把他领到了湖畔花园别墅，一开门，蔡崇信有些呆住了——屋里黑压压坐着20多人，地上满是床单，一群着了魔一样的年轻人在那里工作着，欢笑着。</p><p>之后Investor AB否决了对马云的投资，但这一次见面给蔡崇信留下深刻的印象。后来，蔡崇信毅然回香港辞掉了年薪70万美元的风投事业，跑到杭州加入了当时阿里的草根创业团队，担任CFO，月薪500块人民币。蔡崇信曾回忆，阿里真正打动他的地方，不仅仅是马云本人，还有马云与一群追随者患难与共的情景。</p><p>正是出身风投机构的蔡崇信，将阿里带上了专业的融资之路，包括当初与软银孙正义的博弈；主导收购中国雅虎及雅虎对阿里巴巴集团的投资的谈判；以及推动阿里成功上市。2013年5月，蔡崇信转向负责集团战略投资。但到了2019年6月，集团CFO武卫Maggie Wu兼任集团战略投资部负责人；换言之蔡崇信从阿里战投掌门人的位置上退了下来。</p><p>卸下阿里战投部后，篮球迷蔡崇信终于有更多的时间做自己喜欢的事——买下一支NBA球队，他以创纪录的23.5亿美元收购布鲁克林篮网队。此后几年间，我们看到的蔡崇信更多地是活跃在篮球圈。</p><p>直至今年6月，蔡崇信再次出山，出任阿里巴巴控股集团董事会主席。正式接任后，蔡崇信更加密集地出现在大家视野里了。</p><h2>双向奔赴，一边出海中东，一边入华投资</h2><p>蔡崇信此次出手，并非没有端倪。</p><p>如果说，张勇掌舵下的阿里，贴的标签是互联网化；那么蔡崇信的上任，更显著的标签便是国际化。而中东，正是阿里国际化重要的版图之一。</p><p>据阿里巴巴2024财年第一季度财报显示，阿里国际数字商业集团是六大业务集团中营收增速最快的业务线。而截止到2023年8月底，中东是阿里国际站上跨境贸易增长最快区域之一，增速达39%。</p><p>换言之，阿里对中东充满期待。数据显示，2021年中东地区电子商务市场规模约为317亿美元，预计到2025年将超过490亿美元。这片黄沙漫漫的区域，仍然蕴含着巨大的商机。</p><p>事实上，在电商出海的热潮下，一批带着中国基因的公司已经在此大放异彩，比如极兔、SHEIN、Temu、快手、TikTok等收获了海量用户，版图愈发庞大。“从中国企业出海的角度来说，新兴市场应该是首选。”一位投资人曾如是判断。</p><p>如今，相似一幕正发生在中国新能源汽车身上。</p><p>半个月前，小马智行宣布获得沙特阿拉伯王国新未来城（NEOM）及旗下投资基金NIF（NEOM Investment Fund）的1亿美元投资。据悉，双方将在沙特新未来城成立合资公司，小马智行的Robotaxi车队、自动驾驶生产制造及研发中心都将在此落地。</p><p>稍早之前，阿布扎比投资机构CYVN Holdings通过定向增发新股和老股转让的方式向蔚来进行总计约11亿美元的战略投资；此外，沙特投资部也与高合汽车母公司华人运通签署了一项价值约合56亿美元的协议。悄然间，中东成为近年来中国汽车出口的主要地区之一。</p><p>与此同时，越来越多中东财团正积极在华设立办公室或分支机构。不久前，穆巴达拉投资公司举行了北京办公室开业仪式；年初沙特公共投资基金与深圳合作，成立蓝海太库(深圳)私募股权投资基金有限公司……</p><p>“听说中东多个主权基金都要来中国设Office。”今年以来，这样的传闻在一级市场密集流传起来。</p><p>这是一场浩浩荡荡的双向奔赴。虽然路途遥远，但新世界的大门正在打开。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247623783&amp;idx=1&amp;sn=d03c72959b3675c6cb9b9fe3ed79baef&amp;chksm=ec914662dbe6cf74b924da1eb59cf17aed4c1da5e283d02cfc4d4812fd76831d32e1a82ec2bd&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投资界”（ID：pedaily2012）</a>，作者：陈晓，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510740857413504</id>
            <title>雀巢“流年不利”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510740857413504</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510740857413504</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 09:00:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 雀巢, 裁员, 宠物业务, 健康食品
<br>
<br>
总结: 雀巢计划全球裁员以节省成本，同时发展宠物业务成为增长贡献者。然而，雀巢在食品消费观念转变和健康食品市场竞争中面临挑战。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_a43f14f65d6042b19bf8abd73ccc7660@18980759_oswg65450oswg628oswg353_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>&nbsp;</p><p>进入11月，雀巢官方消息计划要在全球裁员，每年预计节省5000万欧元成本。这两年，雀巢似乎流年不利，先是速溶咖啡业务被全球兴起的咖啡市场冲击得一塌糊涂，后有法国的兰特黎斯集团成为全球第一的乳制品企业，雀巢被甩在后面。</p><p>2023年下半年，雀巢发布前三季度的财报。数据显示，雀巢2023年前三季总销售688亿瑞士法郎，有机增长率达到7.8%，但受产品组合和产能问题，实际内部增长率为负0.6%。8月份，维生素、矿物质和营养补充剂也出现短期供应短缺。</p><p>这家一度造就2000个日用品牌的消费帝国，一路疯狂并购，旗下有速溶咖啡、炼乳、奶粉、婴儿食品，乳酪、巧克力制品、糖果、速饮茶等无数种产品，甚至还进入了药品与化妆品领域。但2010年以后，雀巢业绩起起伏伏，远远不及巅峰时期。</p><p>时至今日，雀巢开启裁员，这意味着这家一向不计成本的消费巨头也要开始节约起来了。</p><h2>雀巢：咖啡不如“狗粮”？</h2><p>相比多年积累的咖啡业务，雀巢这两年最炙手可热的生意其实是宠物。2022年，雀巢旗下的普瑞纳宠物食品业务成为整个集团的最大增长贡献者，一度拉动雀巢实现了8.3%的有机增长。</p><p>随着宠物经济日益蓬勃，早在2020年，雀巢就大力发展宠物产品线。2021年，雀巢的普瑞纳一度保持两位数的增长，尤其在高端宠物食品赛道更是占比斐然。据悉，宠物业务已经成为雀巢全球第二大业务单元，仅次于咖啡，甚至增长速度比咖啡更快。</p><p>宠物消费的热度经久不衰。</p><p>根据艾媒咨询的调查，有80%的人会为了提升宠物的生活品质、促进与宠物间的亲密关系及保障宠物健康而进行消费升级。在单宠年均消费支出方面，34.2%宠物主单宠年均消费支出集中在3001-5000；其次为5001-10000元，占比21.5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_290b747e71f74ad2a2872b8c5ecb3dc6@18980759_oswg37866oswg554oswg338_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>乐意为宠物高额买单的消费群体把雀巢的宠物业务拉到跟咖啡几乎同一高度。在中国市场上，雀巢甚至开始大力投资宠物食品工厂，2020年，雀巢投资八个亿在天津进行产能布局，天津也成为雀巢全球第四大宠物处方粮的基地。</p><p>2021年，雀巢在天津启动生产线两期投资项目。数据显示，当前天津工厂基本上满足雀巢普瑞纳在中国宠物市场80%—90%产品系列的生产需求。2022年4月，雀巢又对宠物食品领域增资2.3亿，同年，升级普瑞纳冠能犬粮产品。</p><p>去年，雀巢投资新瑞鹏，业务一路从宠物食品过渡到宠物医疗。跟宠物食品共享宠物经济繁荣的宠物医疗，也逐渐成为资本的心头好，据机构动脉橙数据库统计，从2015年到2023年1月31日，光是我国的宠物医疗赛道就发生81起融资事件，投资金额高达百亿。</p><p>雀巢入局，看中了新瑞鹏背后在全国各地的线下医疗载体。不可否认，雀巢一向在投资并购上目光如炬，数据显示，2020年，新瑞鹏一家的融资金额就占到了整个宠物医疗赛道的6成以上。</p><p>跟雀巢一样看中新瑞鹏的还有高瓴、腾讯。但雀巢这笔钱花得值吗？首先，宠物医疗市场的确是暴利，此前，新瑞鹏的净利率一度高达15%，对比整个宠物零售行业，就算是头部品牌的净利率都常年不超过5%。</p><p>但时至今日，新瑞鹏似乎早就没了从前的盈利能力。</p><p>数据显示，2020年、2021年以及2022年前三季度，新瑞鹏的净亏损分别为10.00亿元、13.11亿元以及11.09亿元。这其中，最主要的原因是新瑞鹏的三大业务中，一向最重要也是吸引资本眼球的宠物医疗服务的增速正在下降。</p><p>数据分析，在2021年，新瑞鹏的宠物医疗营收为29.7亿，同比增长还能达到44.8%。但是到了2022年前三季度，该业务营收为22.8亿，同比增长只有6.4%，与此同时，2022年四季度，新瑞鹏宠物医院数量减少了92家。</p><p>雀巢想要进一步提升宠物业务，这笔钱能否实现第二大曲线增长，一切还是未知数。</p><h2>雀巢下定决心要“健康”起来？</h2><p>雀巢之所以从无人能敌的食品消费巨头，慢慢失去从前的光芒，一个非常重要的转折点在于食品消费观念在发生改变，《中国消费者报告》显示，近六成的中国城市消费者追求健康的生活方式，速溶咖啡、冰激凌、糖果……这些曾经让消费者垂涎的产品跟着沦为不健康食品。</p><p>去年，曾经的糖果巨头“徐福记”在雀巢的年报里被归纳进“其他收入”，这也意味着雀巢在间接承认食品市场的风向变化。近几年来，雀巢很明显在努力剔除这些累赘，先是把名下连年降低的糖果业务以28亿美元出售给了意大利费列罗集团。</p><p>接着，将其美国冰淇淋业务出售给英国冰淇淋公司Froneri，交易价值40亿美元。此外，雀巢还同意向Food Wise出售银鹭花生奶和银鹭罐装八宝粥在华业务。总之，雀巢不得不面对三十年河东，三十年河西的残酷现实。</p><p>消费者对于雀巢的产品究竟是什么印象？</p><p>今年3月份，雀巢首次使用健康之星评级系统报告其产品的健康状况，模型评估显示，雀巢旗下有高达35%的产品被认为“不健康”。去年，雀巢乳制品和冰淇淋销售额为112.89亿瑞士法郎，实际内部增长与2021年相比，降低了4.3%。</p><p>与此同时，2022年雀巢营养和健康科学系列产品年销售额为156.78亿瑞士法郎，实际内部增长1.7%，这更加印证了消费市场对于食品健康的要求日渐严苛。</p><p>这几年，雀巢一心想要变得“健康”起来。根据媒体统计，2020年以后，雀巢在中国的战略变动基本都围绕这个主题展开，这其中光是功能营养就涉及到了7次。据悉，雀巢计划到2030年，健康食品的销量要增加50%，销售额计划增至220亿美元。</p><p>但不得不说，雀巢大举进军健康营养赛道将要面临一场激烈程度不小的竞争。</p><p>首先，在消费市场上，开始聚焦健康与营养的品牌数不胜数，小有成就的也不在少数。早在2020年，健康消费就成了食品界增长的关键。当年，小仙炖、燕之屋、汤臣倍健、Swisse、健力多、MoveFree、五谷磨房、姿美堂、寿仙谷、GNC健安喜、MUSCLETECH/麦斯泰克、Wonderlab、东阿阿胶轮番进入各大电商榜单。</p><p>当年双十一，小仙炖的天猫GMV达4.2亿元。今年也不例外，双十一开始以来，营养品同比提升30%。数据显示，过去一年，天猫健康年度购买用户数近3亿人次，人均年度购买频次超过5次，2023年天猫“双11”预售1小时内，天猫健康多个品类成交额同比去年翻倍增长。</p><p>国内葵花药业、仁和药业、王老吉药业、亚宝药业、华润三九等药企均涉足过营养市场，还主要针对母婴。雀巢能不能赶上热闹，恐怕要看它未来出手快不快。</p><p>值得注意的是，巨头开始调转航向的例子也不止雀巢一家。百事公司就曾发布“三减计划”，在75%的休闲食品中，每100大卡的食品，饱和脂肪含量不超过1.1克；53%的饮料产品中，每12盎司添加糖所提供的热量已少于100大卡；66%的休闲食品中，每大卡食品，钠含量不超过1.3毫克。</p><p>食品赛道上，家家都想改变从前的自己。</p><h2>高端布局“拯救”雀巢？</h2><p>雀巢在全球范围内一路拿钱砸人，贴在这家食品巨头身上的标签也早就不止有最出圈的咖啡。近来几年，雀巢在大众日用消费之外，也在悄悄增加高端产品，数据显示，目前雀巢旗下高端产品已占总销售额的26％，比十年前高出一倍还多。</p><p>细看产品分布，在咖啡领域里，雀巢也早就不是单纯的速溶选手，旗下有蓝瓶咖啡、浓遇咖啡，还有星巴克的零售业务，近日，雀巢旗下的高端咖啡品牌ROASTELIER在国内的首家旗舰店在上海静安寺开业，产品的价格段选在了29~59元之间。</p><p>糖果方面，雀巢有奇巧；婴幼儿方面有启赋；增长最快的宠物市场，雀巢旗下的普瑞纳一直是高端品牌代表；饮用水方面有圣培露、巴黎水和Acqua Panna……</p><p>雀巢之所以大力布局各领域的高端市场，一方面是因为高端产品的确能带来利润增长，在这一点上，雀巢官方曾给出了确切的数字：4%。另一方面，相比于大众产品，高端产品的增长似乎更加明显。</p><p>以雀巢的饮用水为例，东兴证券研报显示，普通瓶装水定价在1—3元之间，平均利润率仅达到 3.85%，而高端瓶装水凭借高价，毛利率是普通瓶装水的6—7倍。此前，雀巢饮用水业务整体表现平缓，但高端水却在全球范围实现了8%-9%的增长。</p><p>奶粉方面更是显而易见，尤其是在国内。国内的婴幼儿产品几乎越高端越好卖，弗若斯特沙利文数据显示，我国婴配粉平均零售价由2014年的183.2元/公斤提升至2018年的202.6元/公斤。</p><p>甚至高端都不能缓解这届家长们的养娃焦虑，奶粉市场接着衍生出了超高端。沙利文数据显示，2014-2018年高端奶粉和超高端奶粉的市场规模年复合增长率分别为 20.5%、39.5%，远高于行业平均及普通奶粉。</p><p>雀巢旗下的高端奶粉品牌以惠氏启赋为代表，这是雀巢旗下有着10亿美元级销售体量的品牌，一度在雀巢发展并不怎么乐观的状态下都能实现双位数增长。但这两年，雀巢的高端布局却没那么顺利，特别是在大中华市场的奶粉业务。</p><p>首先，随着母婴消费升级，国产奶粉都在朝着高端转型。</p><p>商务部数据显示，2012年12月到2021年1月，国产奶粉品牌均价涨幅为35.9%，这其中，飞鹤渐渐超过雀巢，成为国内占比第一的奶粉品牌。2022年，在国产奶粉市场中，飞鹤的市占率达到17.5%，而雀巢的市占率则下滑到10.7%。截至2023年1月，飞鹤的市占率更是已经达到21.5%。</p><p>再看咖啡业务。雀巢想要摆脱速溶咖啡的桎梏不是一天两天了，从收购蓝瓶，到线下开店五无一不在彰显雀巢的咖啡野心。毕竟速溶咖啡在2017年至2022年间的年复合增长率为3.03%，但瓶装咖啡在此期间的年复合增长率达到10.46%，门店咖啡达到33.2%。</p><p>雀巢今年在国内开的咖啡店，均价一度超过星巴克，但在今年，咖啡圈谁都难逃“价格战”的颠覆。不仅是中国，全球的咖啡消费恐怕都在降级，国际咖啡组织数据显示，全球咖啡购买量在一年多的时间里一直在下降：今年第二季度欧盟和英国的咖啡进口量下降了13%，而美国的咖啡进口量同比下降了11%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_b34e937648e441a9b0919de1fb23f47a@18980759_oswg51422oswg626oswg258_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与品牌高端布局恰好相反，整个消费大环境中，升级似乎遥遥无期。2023年1-6月线下零售消费数据分析，在七大食品消费板块中，不少品类下降严重。甚至连奶粉都在拒绝消费升级，《中国新闻周刊》报道，大部分热销国产婴幼儿奶粉的价格都在近几个月出现了几年来的最低价，且降价活动更加频繁。</p><p>雀巢想高端，但消费市场不允许。</p><p>本文来自微信公众号“消费最前线”（ID:xiaofeizqx），作者：江心白，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510691935879431</id>
            <title>茅台时隔6年后提价20%，终端却“不涨反降”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510691935879431</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510691935879431</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 08:46:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 茅台, 涨价, 终端市场, 价格控制
<br>
<br>
总结: 茅台近期涨价，但终端市场并未跟进。茅台可能有意控制终端价格的变化，通过检查调研确保市场平稳。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_67d9e7fe790f4fd6b053f8999d2f3c1f@000000_oswg1218149oswg1080oswg771_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在上半年一波又一波联名之后，茅台终于开始涨价了。</p><p>自2023年11月1日起，贵州茅台上调53%度贵州茅台酒（飞天、五星）出厂价格，平均上调幅度约为20％，每瓶飞天差不多上涨200元，出厂价上涨到了1169元/瓶。</p><p>这是茅台时隔六年后再度涨价，资本市场也给出了正向反馈。11月1日早盘，茅台一度高开9.82%。截至当日收盘，茅台报价1780.99元每股，涨幅达到5.72%，总市值2.24万亿。</p><p>但有意思的是，<strong>目前茅台虽已涨价近十天，其他名酒基本没有跟进，飞天茅台的终端尚未迎来明显的涨价风波。</strong></p><p>据行业媒体最新市场调研发现，广州、深圳、福州、郑州、江阴、成都6城市场的茅台市场批发价整体保持平稳，没有出现渠道囤货以及集中订购现象。</p><p><strong>笔者在上海社区周围走访一圈，发现有不少茅台商家都没有明显提价，有的甚至“不增反降”。</strong></p><h2>“不涨反降”，茅台卖不动了？</h2><p>“今年已经放弃做茅台了，如果顾客非要的话可以提前预订，但是要等几天。”</p><p>一家烟酒店老板和笔者说，“茅台价格波动太大，对于我们这些小老板们来说风险太大，所以暂且不卖了。”在被问到是否知道茅台涨价的情况时，他说知道茅台涨价，但是能保证给到顾客的价格不变。</p><p>随后，笔者又在上海一些线下门店询问，至少两家烟酒店老板告诉笔者，53度飞天茅台酒最低价格在2900元，如果拿货量大还可以再便宜一点。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_4b8770a4f6ca492aa4a5b08024c1b75b@000000_oswg2023377oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其中，一位烟酒店老板感叹道，今年中秋白酒价格纷纷下跌，即便是在中秋旺季飞天茅台的价格也未上涨，散酒的价格甚至到了2600元/瓶，而在前两年的中秋节，飞天茅台的价格能达到3200元/瓶，白酒价格倒挂严重，所以对茅台的信心不足。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_df242185e1c446758ce123c6c7c208e7@000000_oswg87255oswg1080oswg715_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比于烟酒店来说，烟酒连锁店的价格稍贵一点，定价在2980元左右。</p><p>捷强烟酒店营业员告诉笔者，店里只有43度茅台，53度茅台只卖给老会员，但是如果想要也可以销售给新会员，价格方面最近是一天一个价，但是总体价格走势是向下，11月7日当晚的价格是2980。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_447a0900785d45f98761aa49028de6df@000000_oswg1977346oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在询价过程中，捷强烟酒店营业员不止一次提到“量大从优”“可以向上申请优惠”。</p><p>终端之外，经销商端也表示，提价消息发布后53%度500ml飞天茅台渠道价格变化不大。“茅台酒具备金融属性，一般消费也就是送礼，收藏，商务接待。大环境不好，商务接待都在减少和降级，收藏者对白酒行情处于观望。送礼方面不用多说，也是不太好。最近经济环境不容乐观，没有大的驱动力，所以市场反应没有想象中那么好。”</p><p>在被问到对茅台涨价有何看法时，一位经销商告诉笔者，“无非是利润被压缩了，这对我们来说倒没什么，我们更加在意茅台酒的市场终端价格能不能稳住。毕竟今年白酒行业库存水平仍高，不少白酒产品价格倒挂，生意不好做。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_fbcb0fdc616b4d0eb07183bbe60884b2@000000_oswg2218773oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除了终端和经销商端外，一位做白酒二手生意的人告诉笔者，二手茅台酒的回收价尚未出现变化。目前散瓶仍是2650，原箱装是2900。</p><p><strong>根据笔者实地走访来看，茅台虽然提价，但是终端市场并没有跟上。单瓶飞天茅台始终没有站稳3000元价格带，难道真的是茅台卖不动了吗？</strong></p><h2>有意控制终端价格，茅台要“智慧”提价</h2><p>事实上，除了大环境不好之外，<strong>茅台也许有意控制终端价格的变化。</strong>据一位接近贵州茅台的人士透露，茅台相关部门已对全国各省区市场和渠道商开始了全覆盖的检查调研，确保茅台酒终端价格市场平稳。</p><p>茅台董事长丁雄军在今年6月份在股东大会上坦言，“和投资者一样，茅台提价是管理层每天都在追求的。但何时提价、如何提价，需要智慧。”</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_8a2e8797a49c4fe08c5fabf25b8d7a09@000000_oswg54552oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">茅台董事长丁雄军</p><p>其次，<strong>茅台直营渠道的占比提升，也让终端价格及整体批价处于波动可控范围。</strong>有关数据显示，2018年，茅台的直销收入占比不到6%，到了2022年已达到40%，这一数据在2023年还在不断上涨。</p><p>涨价是名酒确立站位的好手段。1980年代末，涨价帮助茅台稳住了名酒身价，拉开了与其他名酒的差距。</p><p>到了2000年代，坚持高端定位的茅台依然是频繁提价。公开资料显示，茅台曾在2006年、2009年、2010年、2012年和2017年底进行提价。</p><p>2017年底，飞天茅台出厂价由819元提高到969元、终端零售价格调整到1499元。969元，飞天茅台酒出厂价在这一价位维持了近六年。</p><p><strong>此次茅台提价，其实很大原因是贵州茅台的业绩增速在放缓。</strong></p><p>财报显示，今年上半年，贵州茅台的营收以及归属于上市公司股东的净利润增速均为20.76%。而今年前三季度，公司实现营业收入1032.68亿元，同比增长18.48%；归属于上市公司股东的净利润528.76亿元，同比增长19.09%。</p><p>低预期也让资本市场“变脸”，在业绩发布的前一天，贵州茅台股价跌幅超5%，创一年来单日最大跌幅。</p><p>提高出厂价，就成了贵州茅台自救的有效方式。华创证券研报指出，茅台提价对2024年的收入利润贡献上，假设在不增量基础上，测算扣除增值税后对应报表收入增量约70亿元，对应收入增速约5%，扣除营业税金及所得税后，预计贡献利润约50亿，对应利润增速约6%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_2dfe3294cecf46e0b370d2215c3bb54e@000000_oswg809801oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>那么，<strong>茅台涨价到底是不是一件好事呢？</strong></p><p><strong>从行业上来说，涨价可以在一定程度上提振市场信心，提高市场增值预期，从而刺激消费，甚至能够增加存酒藏酒行为，从而达到去库存等目的。</strong></p><p>东海证券的研报也表示，每轮提价后，茅台都能够给经销商足够的利润空间，2008年提价后经销商的利润空间在20%以上。茅台的出厂价、市场指导价以及渠道批价之间都存在较大距离，经销商利润丰厚，因此茅台酒出厂价也具备上涨空间，也不会影响经销商积极性。</p><p>“在白酒行情向上的时候，酒厂提价，市场可能响应得比较快，提价明显。但是在白酒行情向下的行情的时候，酒厂提价，市场反应会慢一点，甚至可能会出现‘不升反降’的情况，但是最终会慢慢涨上去。”一位茅台经销商表示。</p><p><strong>事实上，在很多经销商看来，茅台在本质上，是被低估的。</strong></p><p>作为中国最著名的白酒品牌之一，茅台的产量非常有限，因其稀缺性和出色的品质使得飞天茅台3000元的市场成交价，并不算很贵。与日本的山崎（Yamazaki）等烈酒相比，上涨空间依旧很大。</p><h2>白酒倒挂严重，其他白酒并未跟涨</h2><p>作为中国白酒的标杆品牌，茅台具有风向标价值，几乎每一次涨价都会带动行业内一批白酒跟随提价，从中受益。</p><p>比如，2018年飞天茅台出厂价上调18%。随后，五粮液、洋河、酒鬼酒、剑南春等多个白酒品牌对其产品价格进行了调整。</p><p>但是此次茅台的涨价，却没有多少白酒跟着涨价。</p><p>除了泸州老窖明确宣布涨价外，五粮液、山西汾酒、水井坊、舍得酒业、今世缘、酒鬼酒等上市酒企均回应根据企业自身经营情况决定或暂无定论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_fa7ebb6790ba4e1eb9298bff41aee533@000000_oswg603179oswg1080oswg414_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有一些行业观察者认为，<strong>短期内其他的酒厂没有跟进涨价的基础。</strong>首先是，今年白酒市场价格下跌，多数酒企的渠道库存仍旧处于消化过程中，销售疲软，不具备涨价条件。</p><p>其次是大多数白酒品牌并没有茅台的议价权，如果价格上涨，消费者可能会选择购买其他品牌。虽然茅台涨价，但是其出厂价与市场价仍有1500元以上的利差，即便终端价不变，经销商也有可观的利润，但是其他名酒很难跟进。</p><p>而且，马上年底要来了，酒企都在忙着冲业绩，这个时候涨价更不可能。</p><p>当然，<strong>随着经济基本面逐步恢复、经销商库存渐进消化，其他酒企也有望对价格体系进行上调。</strong></p><p>对于酒企而言，提价是一把双刃剑。如果判断对了市场的接受度，提价意味着品牌力又一次成功变现；如果判断错了，就会反过来影响酒企的经营业绩和行业地位。</p><p>正如泸州老窖总经理林锋所说，在经济周期好的时候，没有任何企业容易犯错误，基本上都是高歌猛进。真正拉开各家差距的，正是调整期所做的决策。茅台就是在上一轮调整期后坚持提价，才真正确立了名酒的地位，与其他白酒拉开差距。</p><p>如今，新一轮调整期又到，白酒能不能涨价，归根结底还是需要看回品牌自身的价值，产品是否在消费者心目中形成强烈的心理价位预期以及渠道是否具备承接新库存的实力。</p><p>只是在现实情况下，经销商还是有些悲观，如他所说，现在的白酒品牌只分茅台和其他酒，“对于其他酒来说，能否跟涨已经不重要了，重要的是能不能卖出去以及能不能守住自己千元价格带的问题。”</p><p>参考资料：</p><p>1. 《时隔近六年涨价，茅台酒为何提价？影响几何？》经济观察报</p><p>2. 《茅台提价，市值一日飙升1214亿！》21世纪经济报道</p><p>3. 《茅台为何突然提价？》中国青年网</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjE5ODA4MA==&amp;mid=2651765830&amp;idx=1&amp;sn=42dd2258caf4cd78b69df778ad590af0&amp;chksm=bd53e0e98a2469ffe1da88eb53521ccb54200d2c6885b1a2f3fad78ba435de3e622ed3abc692&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“首席商业评论”（ID：CHReview）</a>，作者：宁缺，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510672339050376</id>
            <title>车企大混战，拼刺刀的时候到了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510672339050376</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510672339050376</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 08:39:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 特斯拉, 产能危机, 电动汽车, 蔚来
<br>
<br>
总结: 特斯拉面临产能危机，营收和利润率下降，但仍保持创新和投资，力争保持领先地位。蔚来面临裁员和市场疲软，但在多个领域拓展业务，投入和运营成本增加。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_7ac9034ec16446af8c876298810b1540@5939827_oswg415679oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从特斯拉和比亚迪的价格战，到威马疑似破产，再到蔚来大裁员，新能源汽车业似乎开始了一场没有硝烟的战争。&nbsp;</p><p>传统汽车巨头坐拥巨大的家业，燃油车业务还老当益壮。然而，面对电动化的滚滚浪潮，它们似乎有些力不从心。相比之下，新兴的电动汽车制造商们虽然起步艰难，时刻面临着倒闭的风险，但它们却恰好踩在了电动化的风口上。</p><h2>特斯拉，危！</h2><p>作为国内汽车市场的搅局者，特斯拉近期也的确遇到了一些问题。而其中最大的问题无疑是特斯拉又一次遇到了产能危机。三季报，特斯拉产销量、营收增速、利润率等核心指标比市面上绝大多数最保守的预测还要糟。财报发布后三天，特斯拉市值累计跌去近1400亿美元，约合人民币超过1万亿元。相当于蒸发掉了2.35个“蔚小理”。&nbsp;</p><p>特斯拉工厂的升级，导致销量不佳，尤其是上海工厂的停工对交付产生了影响，但是随着产能的恢复，这种影响将逐渐消除。特斯拉对全年的销量保持乐观态度，并表示今年仍将达到180万辆的年度销售目标。这意味着，特斯拉在第四季度至少要交付47.59万辆汽车，创下历史新高。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_6fe63c4f1fb24a72bd40d6d4a0e2d735@5939827_oswg82313oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>新车型Cybertruck已经吸引了100万人的预订，但是特斯拉要到2025年才能交付25万辆Cybertruck。这是因为Cybertruck与Model 3/Y的技术路线有很大的不同，很多成熟的工艺无法直接应用，导致工厂产线需要升级和迭代。这意味着特斯拉又将面临产能危机。&nbsp;</p><p>自2019年二季度以来，特斯拉营收和EPS首次双双逊于预期。三季度，特斯拉营收233.50亿美元，同比增长9%，低于分析师平均预期的241亿美元。调整后每股收益（EPS）为0.66美元，也低于平均预期的0.73美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_934169eaa2fc440284c154b4818fa1ef@5939827_oswg46528oswg1000oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管特斯拉在最新一轮的产能危机中收入减少，但是在各方面的投入却毫不手软。在三季度，特斯拉的资本开支高达25亿美元，同比增长了36%，比市场预期高出5亿美元。同时，特斯拉的研发费用也达到了惊人的11.61亿美元，同比增速更是高达58.39%。看来，特斯拉在保持创新和提升产品质量方面投入了大量资金，以保持其在电动汽车市场的领先地位。&nbsp;</p><p>在人工智能领域，特斯拉正全力打造新一代造车平台，为此，他们需要彻底采用大型模型来逐步取代目前的规控规则算法。这就意味着特斯拉对后端训练计算能力的要求有了显著的提高。&nbsp;</p><p>为了满足日益增长的算力需求，特斯拉豪掷3.3亿美元，购买了1万块H100显卡。这种显卡的二手市场价格已经飙升到了4-5万美元，而其首发价仅为3.3万美元。但是，这只是购买这些显卡所花费的金额，还未算上训练模型所需的能源开支。特斯拉为了满足其庞大的算力需求，可谓是下了血本！&nbsp;</p><p>为未来激进下重注的特斯拉，正迎来新的生死大考。&nbsp;</p><h2>蔚小理，危！</h2><p>对于国产新能源三兄弟蔚小理来说，2023年也是不好过的一年。</p><p>11月以来蔚来的裁员风波，也反映了蔚来的艰辛。据网友在某社交平台上的爆料，蔚来汽车开始了新一轮的裁员，比例高达10%到20%，涉及研发、市场、销售等多个部门和岗位。有认证为蔚来汽车科技有限公司的员工也证实了这一消息。这一事件的真实性虽有待证实，但无疑给蔚来的形象和前景蒙上了一层阴影。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_d77a69b5261141c2a98d9b3326138ed5@5939827_oswg44986oswg627oswg376_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在裁员风波的背后，是蔚来汽车市场表现的疲软。除了其核心业务之外，蔚来还积极拓展了多个领域。在自研芯片、操作系统、手机和电池等领域中，蔚来的身影引人注目。李斌曾透露，蔚来自主研发的芯片“杨戬”计划于今年10月量产，该研发团队更是拥有800名精英。&nbsp;</p><p>此外，蔚来还推出了自研整车全域操作系统天枢SkyOS。值得一提的是，蔚来是当前唯一一家自主建立手机团队的造车新势力，并且已经推出了NIO Phone。这些业务的扩张无疑增加了蔚来的投入和运营成本，也让外界对蔚来是否能够承受其重任产生了质疑。&nbsp;</p><p>而小鹏，索性加入了大众集团的派系，获得了大众集团的入股力挺，直接到手50亿，还与滴滴成功联姻。两大外援的输血助力已经令小鹏满血投入战斗。&nbsp;</p><p>但近几个月，小鹏汽车发生多次冒烟起火事件，让大众对其安全性打上了大大的问号，而寄予厚望的产品G9出现“翻车”，产品销量陷入持续疲软。销量不佳已经成为困扰小鹏汽车的一大难题。2022年小鹏原本给产业链的预期是交付超20万辆。实际上，前11个月累计交付10.9万辆，完成数量刚刚过半。其中9-11月销量分别为8468辆、5101辆，5811辆，同比下降18.67%、49.7%、62.8%，数据下滑明显。而小鹏11月5811辆的销售成绩，还不及广汽埃安28765辆的零头。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_d24f1afef5ae441aa1086887dab2ba2c@5939827_oswg36940oswg667oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>市场有观点认为销量低是产能问题。其实深层次原因是需求在下滑，小鹏汽车已陷入销量持续疲软的窘境。华泰证券在一份研报中也表示过同样的观点，小鹏汽车交付不足是因为需求下滑而非供给限制。&nbsp;</p><p>而蔚小理最后一位的理想，以满足消费者的即时性需求迅速抢占市场。在新能源汽车领域，理想汽车以其务实的态度和卓越的业绩脱颖而出。&nbsp;</p><p>理想成功的“家庭车”定位、原子级别的成本控制，复制苹果的爆款打法，让它围绕这一个核心不断展开所有的策略，形成滚雪球般的复利效应。也让它成为新势力中的头号玩家。&nbsp;</p><p>面对蔚来和小鹏的亏损困境，理想同学却率先实现了盈利，上半年净利润高达32.4亿元，彻底摆脱了造车新势力“贫困破落户”的形象。理想汽车已经连续三个季度实现盈利，成为继比亚迪和特斯拉之后，第三家能够连续保持季度盈利的新能源汽车企业。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_7117ab6775a5421aab6c0e00db7f8c28@5939827_oswg85840oswg750oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在经历了数年的造车新势力发展却仍然普遍亏损的大背景下，人们格外关注理想汽车同比实现扭亏为盈的消息。不仅如此，理想汽车还于一季度跻身中国20万元以上新能源品牌销量前三，市占率约为11%。理想汽车已经突破重围，成功实现了毛利率大于20%的壮举，如今已勇往直前踏入“终极厮杀的战场”。&nbsp;</p><p>但是理想汽车的潜在风险在于其产能瓶颈、价格下探和产品转型。向纯电车型转型对于理想汽车来说无疑是个挑战，一方面，理想汽车的研发成本会随之增加。另一方面，纯电车型的生产对理想汽车产能又提出新的要求，且面临着销量不及预期的可能。&nbsp;</p><p>经历8月断崖式下跌后，凭接着L9的大规模交付，理想从9月开始的交付量又重新回到一万辆的水平。但该公司在10月的交付量数据，相比9月仍出现小幅下滑。如果排除需求放缓的缘故，那只能说明，理想目前的产能只能支撑每月一万辆出头的交付量水平。&nbsp;</p><h2>华为入局，威马陨落</h2><p>三次冲击IPO的威马汽车，申请了破产重组，进入2023年后，威马汽车的经营状况越来越糟糕，先后曝出工厂停产、欠薪和成为被执行人等一系列丑闻。威马在最新的回应中表示，“因受疫情影响，资本市场不景气、原材料价格大幅波动及获取经营发展资金受挫等客观原因影响，咸马陷入了经营困境。”</p><p>销量想要更上一层楼，威马却选择了一条捷径。自从2019年进入市场，威马就决定主攻B端市场，将车辆大量销售给网约车公司和出租车公司。有媒体透露，威马的前五大客户购买了威马43%的汽车。威马一直坚持这一路线，即使在其他车企开始转型个人市场的时候，威马还特别推出了专攻网约车市场的E.5车型。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_4d697e61ee19432cb66b012e5c88c374@5939827_oswg47121oswg1036oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>威马汽车在自动驾驶和智能座舱方面的技术都不是自主研发的，而是选择深度绑定百度Apollo。然而，由于百度Apollo在技术落地和迭代开发方面的滞后，威马汽车的自动驾驶技术在产品工程和应用功能方面明显不足。这种不足不仅影响了威马汽车的产品质量和用户体验，也限制了威马汽车在自动驾驶领域的竞争力和创新能力。通过简单粗暴的方式依靠外包和拼凑，就不难理解为什么威马在两年前被挡在科创板的门外。&nbsp;</p><p>6月的最后一天，在一封“AITO问界销服联合工作组致全体伙伴信”中提到，赛力斯与华为宣布共同成立“AITO问界销服联合工作组”，自7月1日起，两家公司将全面负责营销、销售、交付、服务、渠道等业务的端到端闭环管理。也就是说，华为在汽车行业中的参与程度进一步加深，也给了之前被质疑沦为“代工厂”的赛力斯一个正式的名分。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_5752b00925874b15828e1f1bc31054c2@5939827_oswg705420oswg1009oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>而近期，华为在汽车领域再有新动作。11月7日,有消息称,华为将正式发布智选车业务的最新战略,并分享华为在智能汽车领域的技术积累、规划和布局。同时,华为智选车业务首款轿车——智界S7也将于11月9日开启预售。据悉,华为还将于11月9日正式发布华为智选车品牌联盟——鸿蒙智行会,届时,华为的汽车“朋友圈”图谱也将更加清晰。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_9669fdb0681341b4838602c30144c967@5939827_oswg27024oswg691oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>华为的鸿蒙智行会宣布成立，这个重要举措让我们看到华为作为生态链整合者的角色正在崭露头角，并正在加快鸿蒙系统在产业链中的渗透。随着更多的合作伙伴加入，华为的汽车生态也将不断扩大，有望推动国产智能汽车产业链在关键环节取得突破，增强话语权，加速走向国际市场。&nbsp;</p><h2>乱世以来，新能源到了拼刺刀的时候</h2><p>如今，新能源汽车已经结束了野蛮生长的阶段，如今无论是老牌车企，还是近几年新诞生的品牌，都面临着同样的问题，造车早就不是各家所拼比的项目，如今的汽车更像是一部有4个轮子的智能手机。</p><p>在造车道路的选择上，可以越来越看清分水岭，一部分的企业，选择了走捷径，低成本，注重短期收益；但是更多的主流车企，还是选择了一条看起来艰难，但正确的道路，这条路上没有偷工减料和钻政策漏洞，有的只有竭尽全力造好车。&nbsp;</p><p>另一方面，AI大模型的继续发展，也让智能驾驶成为了新能源汽车新的竞争点，智能驾驶系统，无疑是新能源车的核心与魅力所在。它对于每个造车新势力来说，都直接影响了其科技公司的市场价值与技术优势。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_f6a5312dda3e46f6bba04b79b27de6fb@5939827_oswg56406oswg889oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>不论是特斯拉、比亚迪，还是小鹏、蔚来、理想等，它们都坚定地追求着自己智能驾驶系统的不断完善。此外，华为、百度等公司也在该领域展现出强大的实力，智能驾驶市场呈现出百花齐放的局面，没有谁能够做到一家独大。&nbsp;</p><p>智能驾驶不仅仅是关于汽车功能的问题，它更多地是对大数据、云计算和算法工程师团队整体实力的考验。华为已经成为激活新能源汽车市场的“鲶鱼”，随着智能驾驶逐渐成为新能源汽车的招牌，自动驾驶的时代已经到来。这将对传统汽车巨头产生巨大影响，新能源汽车将会发起猛烈的平替潮流。这是一个比智能手机大100倍的蓝海市场，充满了无限的可能性。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_d4ddad7d1901463a9ebd7edad72cc5e2@5939827_oswg84792oswg749oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>关于智能驾驶的话语权争夺战还在继续，而各大车企的战斗也还在继续，如今的车企拼的不仅是设计，更是研发，而目前来看，有人已经掉队，还有新的企业再加入，饱和的市场意味着更大的竞争和更快的技术进步。&nbsp;</p><h2>结语</h2><p>新能源汽车行业的竞争会越发激烈，别看现在行业内玩家众多，随着时间的推移，未来会有很多玩家倒下。</p><p>而如今的竞争，谁还记得当年眼光超前的贾跃亭。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDg1ODYyOA==&amp;mid=2247484434&amp;idx=1&amp;sn=fdeebf2ce6a7b4293b6b9944705e6a94&amp;chksm=ce63a379f9142a6ffe2b36d414cae7e200557a3c70af27eeaeb960da206e1d94df5f1a8e7e18#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“六便士财经”（ID:lengmenxiaoxi）</a>，作者：六便士财经，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510697090334727</id>
            <title>游戏企业三季报发布，几家欢喜几家愁</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510697090334727</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510697090334727</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 08:27:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 游戏版号, 吉比特, 盛天网络, 完美世界, 恺英网络, 巨人网络, 三七互娱
<br>
<br>
总结: 近期游戏版号平稳下发，行业整体回暖，但不是所有游戏厂商都能跟上回暖速度。吉比特因业绩下滑股价大幅下跌，主要原因是老款游戏营收下滑和新游戏尚未盈利。盛天网络依赖两款游戏营收，但这两款游戏表现不佳导致业绩下滑。完美世界增收不增利，受到大制作新游挤占存量空间的影响。恺英网络业绩喜人，但无控股股东可能对战略和经营产生影响。巨人网络凭借旗舰新品《原始征途》实现双增长。三七互娱三季度业绩好转，全年业绩值得期待。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_dbe8c58ebd834491b888bfdfcbb1e82e@000000_oswg39293oswg900oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>游戏版号平稳下发，行业整体回暖。然而，并不是所有的游戏厂商都跟得上行业回暖的速度。</p><p>近日，最新一批游戏版号下发。据鳌头财经统计，截至今年10月国家新闻出版总署共公布9批次国产网络游戏版号，已有785款游戏过审，超过了2021年全年的755款和2022年的512款。</p><p>版号平稳下发，行业整体回暖，A股上市游戏企业也纷纷发布了三季报，然而，并不是所有的游戏厂商都跟得上行业回暖的速度。</p><h2>吉比特：半年时间股价“腰斩”</h2><p>被称为“游戏茅”的吉比特（603444.SH）因业绩下滑逐渐跌下神坛。</p><p>财报显示，吉比特2023年前三季度实现营收33.07亿元，同比下降13.66%；净利润8.59亿元，同比下降15.07%。</p><p>吉比特三季报营收净利的双降，一言以蔽之“吃老本”。一方面吉比特《问道手游》《一念逍遥》等老款游戏营收下滑，另一方面其旗下新游戏尚未产生利润。</p><p>值得注意的是，吉比特游戏营收的下滑与其买量行为有关联。今年6月份起，《一念逍遥》大幅减少买量费用，此后该款游戏流水有一定下滑。</p><p>实际上，越来越多游戏企业认识到依靠买量难以获取长期价值，吉比特买量减少导致的流水下滑也只是战略转型过程中的阵痛。“在后续的运营策略中，将更加关注存量用户，进一步精细化买量，以减少低效投入。”吉比特表示。</p><p>截至发稿时，吉比特股价为279.29元/股，与今年4月份578元/股的高点相比跌去超一半。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_17591ca7f6b7409ba8d55100fafb0162@000000_oswg18118oswg539oswg251_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>盛天网络:背靠大树也不好乘凉</h2><p>今年前三季度，盛天网络（300494.SZ）实现营收10.83亿元，同比下降8.48%；实现归母净利润1.79亿元，同比下降5.92%。第三季度，实现营收2.71亿元，同比下降39.88%，实现归母净利润3318.65万元，同比下降55.01%。</p><p>鳌头财经了解到，盛天网络游戏业务营收对《三国志2017》和《三国志战略版》两款游戏的依赖较大，其中《三国志2017》盛天网络参与IP引进，并联合360、凯撒文化（002425.SZ）、阿里、英雄互娱等厂商开发运营；《三国志战略版》盛天网络子公司天戏互娱参与监修，阿里游戏负责开发和发行。</p><p>换言之，盛天网络在其依赖营收的两款游戏中均不处于主导地位，此两款游戏分别上线6年和4年，其在市场中的表现直接影响了盛天的业绩。</p><p>据了解，盛天网络报告期内出现的业绩下滑，主要是由于公司旗下重磅IP运营游戏《三国志战略版》三季度部分地区流水出现下滑，影响公司第三季度业绩表现。</p><h2>完美世界：增收不增利&nbsp;厚积而薄发</h2><p>今年前三季度，完美世界（002624.SZ）实现营收61.96亿元，同比增长8.48%；实现归属于上市公司股东的净利润6.15亿元，同比下降57.37%。具体到第三季度，完美世界营收17.36亿元，同比下降2.94%；归属于上市公司股东的净利润2.35亿元，同比下降22.89%，营收利润双降。</p><p>实际上，完美世界今年前三季度出现增收不增利的情况，源于行业内大制作新游戏密集发作，挤占了游戏市场的存量空间，与此同时，完美世界上线的新游戏较少。</p><p>不过在未来完美世界的一众新游具备不弱的市场竞争力。鳌头财经了解到，完美世界自研手游产品《女神异闻录：夜幕魅影》《一拳超人：世界》《乖离性百万亚瑟王：环》《淡墨水云乡》《神魔大陆2》《诛仙2》《代号：新世界》等正在积极研发过程中。</p><h2>恺英网络：业绩喜人&nbsp;但仍有隐忧</h2><p>与上述企业相比，恺英网络（002517.SZ）今年前三季度实现了不错的增长。财报显示，今年前三季度恺英网络实现营业收入30.29亿元，同比上升7.23%；归属于上市公司股东的净利润10.82亿元，同比增长18.39%；利润总额12.66亿，同比增长5%。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_926dfd6e0fdc4b408dc0d9c440c3c431@000000_oswg37604oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>第三季度，恺英网络实现营业收入10.53亿元，同比上升29.10%；归属于上市公司股东的净利润3.58亿元，同比增长25.05%；归属于上市公司股东的扣除非经常性损益的净利润3.63亿元，同比增长45.82%。</p><p>增长之下，是恺英网络至今仍处于无控股股东、实控人的状态。在公司治理层面，实控人的缺位或将对公司的战略和经营产生影响。</p><h2>巨人网络：史玉柱走上“新征途”</h2><p>巨人网络（002558.SZ）今年前三季度同样实现了营收、净利的双增长。</p><p>财报显示，今年前三季度巨人网络实现营业收入22.67亿元，同比增长44.18%，归属于上市公司股东的净利润为10.85亿元，同比增长39.87%。第三季度，巨人网络实现营业收入8.24亿元，同比增长61.96%；归属于上市公司股东的净利润4.21亿元，同比增长52.36%。</p><p>巨人网络方面表示，公司旗舰新品《原始征途》为公司前三季度的营收和利润增长提供了强劲动力。</p><p>鳌头财经了解到，《原始征途》是史玉柱回归巨人网络后亲自抓研发所推出的产品，该款游戏今年3月公测后首日便登顶iOS免费榜及畅销榜前20，首月流水破3亿元。</p><h2>三七互娱：三季度走出颓势&nbsp;全年业绩值得期待</h2><p>三七互娱（002555.SZ）三季度业绩摆脱了上半年的颓势。</p><p>财报显示，三七互娱今年前三季度实现营收120.43亿元，同比增长3.12%；归母净利润21.92亿元，同比下降2.85%。第三季度营收和净利润分别为42.82亿元和9.66亿元，同比增长19.42%和72.06%。</p><p>三七互娱今年前三季度增收不增利主要受到上半年业绩不佳影响。历史财报显示，今年上半年三七互娱营收77.61亿元，同比下降4.10%；归母净利润12.26亿元，同比下降27.67%。</p><p>换言之，三七互娱今年三季度的业绩增长带动了前三季度整体营收增速的由负转正。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3ODQ5MjQzMQ==&amp;mid=2247556557&amp;idx=2&amp;sn=584bce3f5e692329d59df4201f671ab0&amp;chksm=fd76dcadca0155bbc0f45dd08616368aaba270f45a48f837253e82a4006062fd9c128dd341e9&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“鳌头财经”（ID：theSankei）</a>，作者：<strong>宁晓敏</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510724011147529</id>
            <title>特斯拉涨价后，被网友群嘲了...</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510724011147529</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510724011147529</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 08:09:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 马斯克, 特斯拉, 涨价, 长续航版
<br>
<br>
总结: 特斯拉宣布对Model 3和Model Y的长续航版进行涨价，引发了网友的疑惑和讨论。尽管涨价幅度不大，但特斯拉此举与其他国内品牌降价优惠的做法形成鲜明对比。特斯拉官方提前预告了涨价消息，称涨价是因为成本上浮，但车辆配置并未发生变化。这次涨价被认为是在催促消费者下单付款，而特斯拉的价格体系一直以来都被认为是公正透明的。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_9d92b214048c48f09fe527bb71d19a7b@000000_oswg496251oswg801oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>马斯克的嘴，骗人的鬼。&nbsp;</p><p>说好会继续降价，转头就涨了一波，不过好在涨的并不多。&nbsp;</p><p>今天一早，Model 3/Y的长续航版，都在原价的基础上进行了上调。Model 3长续航版本的最新售价为 <strong>29.74万元</strong>，涨了1500元，Model Y长续航版则 <strong>上调2500元至30.24万元</strong>。&nbsp;</p><p>这次提价，也让Model Y长续航版车型的价格再次超过了30万。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_32c50e5c978442a1a8d792464843acfc@000000_oswg194001oswg736oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，这次涨价 <strong>特斯拉特意提前预告</strong>了，从前天网上就开始传出消息，昨天被特斯拉官方证实，今天一早公布了涨价幅度。&nbsp;</p><p>舆情节奏拿捏得恰到好处，但涨价的动作却让不少网友直呼看不懂。&nbsp;</p><p>金九银十结束后，正是国产品牌冲销量的时候。比亚迪和零跑率先在11月开始降价优惠，其他品牌也准备再次开打价格战， 此时不按套路出牌的特斯拉，却开始涨价 。&nbsp;</p><p>关键涨得还不多，所以不少人怀疑，这是在催消费者下单付钱。有博主称，特斯拉官宣涨价的前一天， <strong>单日新增订单达到了5000台左右</strong>。&nbsp;</p><h2>01涨了，又好像没涨</h2><p>此次提价只是针对Model 3和Model Y的长续航版本，入门级的后轮驱动版价格都没变。&nbsp;</p><p>在10月底，特斯拉已经针对Model Y高性能版的售价调整过一次，从34.99万元涨到 <strong>36.39万元</strong>，上调了1.4万。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_40c9d472dfeb4e499dfced4040d8c58b@000000_oswg113698oswg715oswg395_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也就是说，不到半个月特斯拉就涨了两次。（虽然这次就像闹着玩似的）&nbsp;</p><p>而且在售的Model Y还是新款，10月1号才正式发布，当时特斯拉宣传的是加量不加价。&nbsp;</p><p>这次涨价被推上热搜的另一个原因，是特斯拉很贴心地 <strong>透露了涨价的消息</strong>。&nbsp;</p><p>在官方确认涨价的消息前，就有不少特斯拉的销售人员在朋友圈发布了涨价的内容，称“Model Y即将涨价，这是继高性能价格上调1.4万后的 <strong>延续性调整</strong>。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_4d5bea759c1f4a4d8416c8bd66f47766@000000_oswg386197oswg916oswg552_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来 源： 网络&nbsp;</p><p>有销售人员昨天表示，“Model 3和Model Y长续航版明天都会涨，全系价格会上调，就看先涨哪个版本。”&nbsp;</p><p>随后有媒体向特斯拉官方求证，虽然对方并没有透露具体的涨价信息，但表示“确实计划对Model Y其它版本车型价格进行相应调整。”&nbsp;</p><p>最后则称，“特斯拉价格体系一向公正透明，价格上调后的Model Y，依然是 <strong>国内市场相同价位中最好的产品</strong>。”&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_9a6fb700223749158b0598a97c2865b7@000000_oswg170215oswg1080oswg1422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">来源：网络&nbsp;</p><p>在此之前，特斯拉在国内的几次调整售价，不论是涨价还是降价，都是直接在官网调整，没有提前告知销售，也没有像这样公开预告过，这次涨价算是 <strong>头一回提前“预热”</strong>。&nbsp;</p><p>对于涨价原因，官方给出的回应是因为成本问题。&nbsp;</p><p>特斯拉官方客服工作人员称， <strong>价格上涨是因为成本上浮</strong>，车辆的配置并没有变化，“车价起起落落很正常，如果说成本下降的话，那可能价格就会下来。”&nbsp;</p><p>给大家翻译一下，如果哪天成本降下来了，可能就又降价了。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_e15a9e2972854f009f9309e142d2890f@000000_oswg331404oswg542oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>但业内人士分析，提前预热涨价，有“ <strong>逼单</strong>”的嫌疑，为的是催促还在犹豫的消费者尽快锁单付款。&nbsp;</p><p>从涨价的幅度来看，只是象征性地涨了1500元、2500元，对本就打算购买的消费者来说冲击力并不大。但如果是还在犹豫的消费者，在听到涨价的消息后，大概率会提前锁单。&nbsp;</p><h2>02涨价去库存？</h2><p>本来昨天大家听到特斯拉涨价的消息，都认为特斯拉飘了，今天看到之后，转头开始群嘲。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_1351471289c04ed894d32b8c7d5d1aa5@000000_oswg39752oswg641oswg185_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>有网友甚至直言，涨价1500，都对不起销售连发一周的朋友圈。&nbsp;</p><p>也有网友对马斯克的成本定价提出了质疑：“以后还好意思说自己是 <strong>成本定价</strong>吗？”、“就是妥妥的玩营销。”&nbsp;</p><p>因为之前有不少消息称，特斯拉要全系涨价，涨价幅度可能要超过一万元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_2b29b0b8e8b8486ab41276a82a9c1468@000000_oswg116343oswg764oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“涨2500搞得跟涨1w似的，涨价去库存是吧？”&nbsp;</p><p>...&nbsp;</p><p>虽然这次涨价的幅度并不大，但放在当下来看，涨价还是和国内整个车市的状态不太符。特斯拉作为一条外来的鲶鱼，一点风吹草动都可以引起国内市场的连锁反应。&nbsp;</p><p>那这是否意味着特斯拉不玩了，不打价格战了？&nbsp;</p><p>从实际销量来看，特斯拉涨价并不是没有底气。公开数据显示，今年1-10月，特斯拉在国内的 <strong>总交付量达77.1万辆</strong>，已超去年一整年的交付量。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_20de679c1d274829b8fadd6c0165f5ce@000000_oswg755720oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>刚刚过去的10月，乘联会公布的数据，特斯拉中国的批发销量为72115辆。受Model 3焕新版的影响，环比下降2%。预计到11月份，特斯拉的销量会不断回升。&nbsp;</p><p>而在特斯拉国内的在售车型中，Model Y可以说是目前特斯拉销量最好的车型，今年9月，Model Y在国内的销量为41428辆， <strong>占到了当月销量的95.22%</strong>。&nbsp;</p><p>在特斯拉公布的第三季度财报中显示，Model 3/Y的产量和发货量，也同比增加了20%和29%。毫无疑问，Model 3/Y一直都是特斯拉的销量主力军。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_2a013c68bf4042b7a51040ae0ec5907f@000000_oswg400843oswg766oswg453_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>截至三季度末，特斯拉全球已累计交付电动车超132.4万辆，如果要完成全年180万辆的交付目标，特斯拉还需要在四季度交付 <strong>47.6万辆</strong>新车，远高于第三季度的43.5万辆。&nbsp;</p><p>不过今年以来，特斯拉受不断降价的影响，盈利能力和汽车毛利率都在不断下滑。&nbsp;</p><p>根据特斯拉公布的第三季度最新财报，营收为234亿美元，同比增长9%。然而毛利润同比下滑22%至41.78亿美元， <strong>毛利率也下降至17.9%</strong>，不仅低于华尔街预期的18%，也同样低于上一季度18.2%和去年同期的25.1%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_0b43363046a94d019d9dfcf5e051981d@000000_oswg219376oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>一边是提高盈利能力，一边是降价提振销量，特斯拉必须要做出权衡。&nbsp;</p><p>乘联会秘书长崔东树认为，特斯拉计划通过上调两款国产车售价，来缓解毛利率下滑的现状，但这会给其全年180万辆销量目标带来一定压力。&nbsp;</p><p>象征性涨价1500元，对于提高毛利率来说作用其实并不大。&nbsp;</p><p>这样看来，特斯拉这次涨价最高兴的可能就要属友商了，涨价的幅度虽小，但也让其他品牌松了一口气。&nbsp;</p><p>最后汇成一句话——利好中国新能源车。&nbsp;</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MTc3NjgxNQ==&amp;mid=2247520688&amp;idx=1&amp;sn=f5619297d1d3860749bb106695827fa0&amp;chksm=cfcaebf0f8bd62e6b11c918d3ca2f7450310d580b6f7134c7b62952abba96bff7c29adc01b3f&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“超电实验室”（ID：SuperEV-Lab）</a>，作者：楚门，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510748966158597</id>
            <title>“暴利”短剧，8天过亿？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510748966158597</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510748966158597</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 08:05:50 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 短剧, 充值破亿, 赛道, 资本入局
<br>
<br>
总结: 短剧以其独特的制作成本和充值付费模式，在短时间内创造了巨大的收入。这一赛道吸引了各方资本的关注，但也存在内容同质化和回报不确定等高风险。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>短剧的风愈吹愈烈。</p><p>每集一两分钟，成制作本不到50万，“三无剧组”《无双》上线8天，充值破1亿元；咪蒙再创业之旗下达人 「姜十七」主演的《夜班日记》播放量破10亿；在腾讯视频上线的《拜托了，别宠我》分账票房破3000万；只有三集的《逃出大英博物馆》刷爆微博热搜。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_d8567b12ec5149cfbf1ca6a8f056a9a8@46958_oswg40315oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜短剧《招惹》片段&nbsp;</p><p>狗血俗套的剧情、简单的充值付费，加上短视频用户基数庞大，前两年曾被业内群嘲的短剧，如今凭借着惊人的投产比，被传言为“2023年最赚钱的赛道”，甚至有<strong>“一周拍完、8天收入过亿，10天暴富”</strong>的说法，吸引着各方资本纷纷入局。</p><p>前有“直播电商第一股”遥望科技已在自制短剧，预计12月正式上线；后有腾讯旗下的阅文集团磨刀霍霍，正对外发布剧本征集令；连聚美优品的创始人陈欧也闻风而动。</p><p>在短剧这一赛道上，已有布局长视频选手优爱腾芒，短视频平台快抖更是借着天然的媒介性质笑傲江湖，MCN机构、影视公司、直播平台等纷纷下场，誓要分一杯羹。</p><p>不过，既是风口，就怕转瞬即逝，更何况放眼当下短剧，满目草莽之气，大有待割之势。短剧动辄几十万撬动数亿营收的传说背后，也有内容同质化、回报不确定等高风险。</p><h2>8天充值过亿 短剧有多暴利？</h2><p>互联网世界从不缺造富神话，而每一次，新产品、新内容的出现，都在挑战新一代神话的底线。&nbsp;</p><p>短剧有多暴利？&nbsp;</p><p><strong>曾靠写“网络毒鸡汤”成名的公众号作者咪蒙</strong>，在其被封杀后转战短剧市场，成立了银色大地MCN机构，旗下共有21位艺人。有媒体做过统计，光是银色大地的姜十七、浩杰来了、乔七月这三位达人的定制短视频，<strong>90天的收入就在4600多万，一年营收预计1.8亿。</strong></p><p><strong>除了艺人商单作品赚钱，爆款短剧分账也是分分钟上千万。</strong>如今以小程序为主要载体后，短剧不仅发展出多少玩法，充值收入更是利润惊人。&nbsp;</p><p>分账，一般是指剧集上线后，视频平台根据点击观看情况,在规则框架内从会员费中抽取资金分账给片方。根据德塔文《2023年上半年微短剧市场报告》，2023年上半年共上新短剧481部。其中，腾讯视频上线的《拜托了！别宠我》短剧系列分账票房已突破3000万。&nbsp;</p><p>截至2023年7月，<strong>小程序短剧市场规模增长179%，规模超40亿元。</strong></p><p>这一赛道诞生了不少“头部玩家”，比如九州文化、容量短剧、点众科技等短剧公司，他们的小程序每月能上线60多部作品。&nbsp;</p><p>短剧最重要的投入是投流成本，需要投流服务商去做切片传播，在各平台不断投流以吸引用户观看，先以免费为诱饵，再在第10集、20集等设置不同的收费节点，让用户不断付费。这也造就了一类短剧的变现方式，充值。每部短剧会在不同的剧情高潮点戛然而止，只有充值才能解锁观看。&nbsp;</p><p>据悉，小程序短剧通常为80至100集，主要有两种付费方式，一是按不同价格单次解锁内容，充值数额为29.9元、39.9元、59.9元；另一种是购买年卡，通常会员价为365元/年，298元/年。一部短剧看下来，比看一部电影都贵。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_9852670647dc4c25883f877163e87047@46958_oswg451737oswg538oswg1065_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜小程序短剧充值画面&nbsp;</p><p>小程序剧通常能创造不少“数据神话”，比如西安丰行公司承制的战神剧《无双》8天投放消耗破1亿，聚石传媒的《前妻攻略》上线24小时票房破1000万。&nbsp;</p><p>有媒体曾对此做过调查，<strong>目前小程序短剧的ROI（投资回报率）约为1.2，即花费1元的投放成本，可以获得1.2元的用户付费。按这样计算，《无双》8天就能收到1.2亿的用户付费。</strong></p><p>在电影行业，这是不可能事件。同是做内容，两相对比，谁看了不说一句，短剧，实火。大多数人光是看到这不断破纪录的艳火，就已经蠢蠢欲动，哪怕固守二八定律，也甘意冒险一试，更何况这短剧的数据看上去这么美&nbsp;</p><h2>&nbsp;“流量”、”爽点” “来钱快” 大厂掘金短剧</h2><p>当下最流行的每集一分多钟的短剧，其题材多为霸道总裁爱上我，女主要么柔弱如小白花，要么是刚烈御姐，既能手撕小三智斗婆婆，又能在职场升级打怪；或是男士专供的屌丝逆袭，大开金手指。&nbsp;</p><p>总的来看，<strong>短剧基本囊括了古早台湾偶像剧的白日梦叙事，晚间八点档婆媳剧的家长里短，以及90年代港片的午夜惊魂、香艳限制级，尽皆尺度，尽是颜色。</strong></p><p>以眼球效应为锚点，煽动情绪，极致的戏剧冲突，怎么刷都是一股浓浓的“咪蒙”风。&nbsp;</p><p><strong>从文字到视频化内容，咪蒙团队的核心其实从没变过，那就是直击人性最本能的欲望，抓住观众的爽点。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_72accc8efb6f41aaa2e539727ad0e139@46958_oswg1746968oswg1080oswg2193_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜咪蒙旗下艺人姜十七短剧作品&nbsp;</p><p>这也成为当下一类短剧的代表：以竖屏为主，时长一般在1到3分钟，最多不超过5分钟，动辄100集，播放平台大多为内容承制方自己搭建的小程序平台，以及各类短剧app，或是抖音、快手这样的短视频平台。&nbsp;</p><p>短剧拥有短视频时代最大的优势，全方位触达受众，极度下沉。根据《中国网络视听发展研究报告》显示，截止去年末，我国短视频用户规模已达10.12亿，其中超50%的用户看过3分钟以内的短剧。&nbsp;</p><p>在智能手机已成必备品的当下，短剧填补的是人们大把的碎片化时间，它足够短，足够娱乐，足够杀时间。&nbsp;</p><p>对于入局者来说，这看上去无疑是门好生意。&nbsp;</p><p>一方面，短剧，意味着投入成本低，易复制，制作周期短，最重要的是回本快。&nbsp;</p><p>浙江一家影视公司从业者告诉《新视界》，通常来说，长剧拍摄周期为3-6个月，前期还要申请备案，审查非常严格。相较之下，短剧能七天搞定的绝不拖到第八天，就算剧组规模再大，二十来天拍摄也是上限了。&nbsp;</p><p>短剧野蛮生长的早期，制作上线周期更短。&nbsp;</p><p>根据广电给出的定义，短剧是指网络影视剧中单集时长不足10分钟的剧集作品，而平台播放的短剧一般为1-2分钟，这也导致许多网剧通常没有备案，出现了大量粗制滥造的内容作品。&nbsp;</p><p>不同于精品内容，短剧剧本可原创可改编，快的几天个把星期就能完成一个本，精雕细琢也就个把月。&nbsp;</p><p>演员方面，很多符合网络审美的小网红、小演员能撑场，这些人片酬少的一天一两千，多的也不过几万；再加群演，讲究点的，横店群组专门找一天一两百的特约，随意点的就找员工充数，怎么省钱怎么来。&nbsp;</p><p>上述工作人员表示，横店一部80集的短剧10万元就可以拍完，平台方的短剧制作成本通常在20-30万左右，精品短剧的制作成本约为50-70万。&nbsp;</p><p>另一方面，做短剧，是各资方的新赛道，也是开辟新业务以自救。&nbsp;</p><p>前几天，腾讯旗下的阅文集团开始大张旗鼓征集短剧剧本，原本背靠大树好乘凉，但耐不住其月活近年来不断下降，以制作短剧来消耗库存IP，盘活流量。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_a7590dc398dd4fe281ea5cad6d909f7b@46958_oswg244868oswg287oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜阅文集团征集短剧剧本&nbsp;</p><p><strong>带货直播MCN机构「遥望科技」进军短剧行业的背后，也是其面临直播退潮、市值腰斩的困境。当年的优爱腾入局无不是想要寻找新的业绩增长点。</strong></p><p>有媒体曝出，沉寂许久的聚美优品创始人陈欧正在进军短剧市场，目前在推进短剧版权事项。&nbsp;</p><p>为探索新的商业模式，网络游戏完美世界也在组建了短剧团队，该公司推出了与抖音合作的古装题材短剧《女师尊在上》《魔王在下》。&nbsp;</p><h2>短剧还能狂飙多久？</h2><p>短剧作为不折不扣的互联网产品，虽然跑通了商业模式，也存在回报不确定等高风险。另外，由于内容行业的特殊性，总有一把名为“监管”的达摩克利斯之剑悬在所有人上空。&nbsp;</p><p>大厂高调入局，有资金花钱投流，再加上购买好剧本，短剧就能上演暴富神话吗？&nbsp;</p><p>九州文化负责人王为之接受采访时表示，爆款产品只是少数，小程序短剧行业存在着“二八定律”。比如，九州文化的平台每月上新的短剧数量在50-60部，每部成本约在20-30万左右。但九州旗下短剧有70%左右能保本，其中爆款率10%—15%，扑街率30%，而这30%中有10%为纯亏损。&nbsp;</p><p>另有业内人士表示，<strong>现在入局者越来越多，剧集批量生产，内容同质化严重，小程序短剧远没有外界吹的那么赚钱，投流成本就能占到总票房的80%以上。</strong></p><p>同时，短剧内容低俗化、恶俗化的问题逐渐显现。为了博流量，一些小程序的短剧没有取得上线备案号，内容大打擦边球或“撒狗血”，充满了性暗示，或者血腥场面。这些剧集因为播出渠道隐密，一再躲过监管。&nbsp;</p><p><strong>甚至部分人打着小程序的幌子行骗。大部分受骗群体都是老年人，他们对网络安全意识不够，被诱导充值付费。</strong></p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_351d72cb36634909a91f3b7ad7426af6@46958_oswg71043oswg804oswg970_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图｜用户投诉短剧导致老年人受骗&nbsp;</p><p>从去年年底，广电总局开始要求对小程序类网剧进行专项整治。今年4月，短剧小程序主流平台微信、抖音、快手接连开展了重拳整治行动，有1956个不合规的小程序平台被处理。&nbsp;</p><p>当下还有这么多人排队入局，或许也只想要抓住这最后的红利期。&nbsp;</p><p>如某业内人士所言，现在的横店排着队找景的都是短剧团队。风起潮涌，互联网时代加速了所有新生事物的生命周期，只要还有利可图，哪怕还剩一秒，也会有人跟风下场。&nbsp;</p><p>&nbsp;参考资料：&nbsp;</p><p>《横店短剧剧组暴增，爱优腾们排队入场》，时代财经APP&nbsp;</p><p>《咪蒙抖音闷声发大财：年收入近2亿，圈粉8000万》，鞭博士&nbsp;</p><p>《小程序短剧投流，当天花钱当天赚回？｜Talk调查》，文娱Talk&nbsp;</p><p>《既嫌弃又上头，霸总式微短剧正成为00后的电子榨菜？》，南周知道&nbsp;</p><p>《400余部微短剧被低价打包销售 南湖警方再破侵犯著作权案保护企业合法权益》&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6-DjmTTa-4UjbfOc7eRyug" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“凤凰网科技”（ID:ifeng_tech）</a>，作者：<strong>李萌</strong>，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510747138457602</id>
            <title>最前线| 沃尔沃袁小林：如果做不到正常的商业逻辑，我们不会赔本赚吆喝</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510747138457602</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510747138457602</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 08:02:19 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 文, 韩永昌, 沃尔沃, 电动化
<br>
<br>
总结: 沃尔沃汽车集团全球高级副总裁袁小林在接受采访时表示，作为企业，不会以低于成本的价格销售产品，纯电车型的投入要考虑长期回报，定价策略要根据市场反应来制定。沃尔沃计划在2025年实现全面电动化，近年来在中国市场持续发力。袁小林认为，市场销量不能决定整个工业端的发展，最终结果由经济规律决定。沃尔沃在中国市场保持竞争力并不担心，重要的是保持平衡和品牌定位的一致。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>文&nbsp;|&nbsp;韩永昌</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;李勤</p><p>“如果做不到正常的商业逻辑，我们不会强行赔本赚吆喝，牺牲长期稳定性来换取短期表现这是不负责任的做法。”</p><p>11月5日，在2023年沃尔沃中国公开赛举办之际，沃尔沃汽车集团全球高级副总裁、亚太区总裁兼CEO袁小林在接受36氪等媒体采访时如此说道。</p><p>沃尔沃EM90是本次比赛的大奖之一，这款纯电MPV车型也将于11月12日全球首发，依旧采用沃尔沃“安全+豪华”的品牌定位进入市场。</p><p>从腾势D9、岚图梦想家、极氪009，再到即将上市的理想MEGA、小鹏X9，以及沃尔沃EM90，国内MPV市场来愈发火热，可谓是众强齐聚。</p><p>作为沃尔沃汽车首款纯电豪华MPV，EM90被寄予了不小的期望。但袁小林仍十分冷静，他表示，纯电产品相较于同级别的内燃机产品，要考虑更多的投入，未来是否会得到更好的回报。</p><p>袁小林进一步称，我们绝对不会看市场掀起了一阵波动就赶紧跟风，抛弃自身商业逻辑，最后声称我很成功。定价策略要根据自身情况和市场反应来制定。</p><p>按照沃尔沃此前的品牌规划，该公司将于2025年实现全面电动化，纯电车型的销量占比将达到50%，其余皆为混动车型。因此，近年来沃尔沃在电气化转型中动作十分频繁，多款纯电车型将布局到各个细分市场，沃尔沃在中国市场中持续发力。</p><p>袁小林说，我很高兴的是，即便在有限的产品区间，我们也顺利进行着电气化推进。这里面包括我们的BEV车型，其实它的商业逻辑都是平衡在一个合理区间上。</p><p>对于目前中国市场目前的竞争态势，袁小林评价道，现在市场容易单一地谈销量，谁卖得多谁厉害，但是也有卖得多就突然死掉了。如果它不是一种可持续的，不能随着规模变大而提升盈利性，整体健康度不能越来越好的情况下，我不相信资本市场游戏可以决定整个工业端的发展。只要时间拉得够长，最终还是由基本的经济规律决定最后的结果。</p><p>袁小林对沃尔沃在中国市场保持竞争力并不担心，他说道，未来大家会看到沃尔沃有更多的产品更快地推出，它是一个持续的过程。保持竞争力的逻辑，就是把握平衡：市占率、盈利率和整个网络的健康度，以及做任何调整都不偏离品牌的定位。</p><p>袁小林认为，如果把市场看作是一个水位，当水高的时候，从盈利、市占率、体系上来看，品牌是否变得更健康，和水位相匹配，这是很重要的。“如果匹配的话销量自动就上去了。把握住这个匹配，长期主义才能坚持。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510726438256647</id>
            <title>市值蒸发200亿，谁是百世的“接盘侠”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510726438256647</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510726438256647</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 07:59:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 物流战局, 百世集团, 阿里巴巴, 菜鸟网络
<br>
<br>
总结: 百世集团面临市值缩水和亏损的困境，阿里巴巴和菜鸟网络提出私有化收购提案，可能是为了避免退市压力和扭亏为盈。百世集团转战海外市场，但未能实现盈利。菜鸟网络和顺丰也在加速海外布局，竞争激烈。私有化收购可能是一次资本运作，不一定意味着阿里和菜鸟打算接盘百世的业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>物流战局再次生变。&nbsp;</p><p>百世集团11月6日发布公告，称董事会收到阿里巴巴、菜鸟网络、公司创始人周韶宁组成的买方财团提出的初步不具约束力的收购所有已发行普通股的要约，建议收购价格为每股普通股&nbsp;0.144美元或每股ADS现金2.88美元。&nbsp;</p><p>以当前百世集团总股本1988万股为基数计算，此次私有化价格或将达到5725.44万美元，约合人民币超4亿元。&nbsp;</p><p>2017年9月，百世集团在纽交所挂牌上市，总融资额达4.5亿美元。<strong>上市6年多，百世集团市值严重缩水，截至11月8日收盘，市值仅剩约5168.8万美元。自上市以来，百世市值已蒸发超40亿美元，约为200亿元人民币。</strong>最新财报数据显示，今年上半年，百世集团总营收38.53亿元，净亏损4.17亿元，资产负债率近95%。&nbsp;</p><p>曾经与“三通一达”齐名的百世，已淡出公众视线许久。&nbsp;</p><p>2021年，百世成为国内快递价格战的“牺牲者”，将国内快递业务以68亿元打包转让给极兔。此后，百世放弃国内C端用户，转战海外，但也迟迟未能实现盈利。业务长期亏损，市值又长期徘徊在1亿美元以下，<strong>对百世而言，私有化是一个必然结果。</strong></p><p>此次阿里和菜鸟现身买方财团并不意外。&nbsp;</p><p>2008年，阿里首次投资百世，<strong>在百世上市之前8次融资中，阿里曾现身6次。</strong>此后，经过多轮增资，阿里成为百世的大股东，截至2023年2月，阿里巴巴持有百世集团32.7%的股权，周韶宁持股12.13%。&nbsp;</p><p>不过，目前该私有化提案仍处于初步阶段，百世集团董事会也表示：“公司尚未就提案或拟议交易做出任何决定，不能保证买家会给出最终的正式收购邀约，也不能确保将来会达成任何交易。”&nbsp;</p><p>不过，据知情人士称，阿里或菜鸟目前并没有接盘百世的计划。&nbsp;</p><p>深度科技研究院院长张孝荣认为，从现有情况来看，此次私有化主要是一次资本运作，这并不意味着阿里和菜鸟打算接盘百世的业务。实际情况可能是，由于百世集团的市值长期低迷，面临纽交所的退市压力，因此选择私有化退市以避免这个问题。至于是否有意覆盖东南亚市场，这份提案中并未明确提及。&nbsp;</p><h2>百世出海</h2><p>国内业务打包卖给极兔后，百世一度消失在国内用户的视野里。事实上，百世并未就此沉寂，而是学起了极兔，<strong>试图在海外“狂飙”。</strong></p><p>和“泥腿子”出身的“桐庐系”三通一达的创始人不同，百世创始人周韶宁本身极具国际化视野——在国外留学工作期间先后进入贝尔实验室、美国朗讯公司工作，回国加入UT斯达康、谷歌中国等担任高管。2007年，周韶宁创业成立百世物流。&nbsp;</p><p>周韶宁一直不愿意资本市场将百世看作一家快递公司，在他眼里，百世从创立之初，目标就不是只负责递送快件，而是基于技术、团队优势的综合供应链服务。&nbsp;</p><p>2020年，快递行业价格战“卷”到白热化，恶性竞争加剧，整个行业呈现收入利润倒挂的现象，百世也因此沦为价格战的“受害者”，不得不选择抽身而退，甩卖资产求生。将国内快递业务出售给极兔后，<strong>百世开始集中精力发展供应链、快运、国际业务的深度融合。</strong></p><p>其实早在2019年，&nbsp;百世便开始布局东南亚业务，如今已完成了泰国、越南、马来西亚、新加坡、柬埔寨5个东南亚国家的快递网络布局，并逐渐打通了中国与东南亚国家之间的跨境物流网络。&nbsp;</p><p>今年8月，<strong>百世在马来西亚的子公司Best Express Malaysia正式成为抖音海外版TikTok在马来西亚的指定的物流服务商，</strong>此次合作后，百世马来西亚子公司将为TikTok卖家提供上门取件、包裹分拣、配送等服务。&nbsp;</p><p>海外业务小有规模，但百世却一直未能走出亏损泥潭。&nbsp;</p><p>在甩掉国内快递业务后，百世的负债率的确得以降低，现金流也得到提升，企业基本面也有所好转。但这种状态并没有一直持续，市场也不认账，2022年初，由于平均收盘价连续30个交易日内不足1美元，百世一度收到纽交所的退市警告。&nbsp;</p><p>百世集团财报显示，其2023年上半年营收为38.53亿元，去年同期的营收为37.33亿元；毛利为8035万元，去年同期的毛亏损为1.66亿元；净亏损为4.17亿元，去年同期的净亏损为7.18亿元。&nbsp;</p><p>虽然呈现扭亏趋势，但 <strong>距离盈利还有相当一段距离</strong> ， 对百世而言，私有化或许是一个好选择。&nbsp;</p><h2>菜鸟出手</h2><p>一个半月以前，<strong>菜鸟正式向港交所递交IPO申请，</strong>成为阿里巴巴“1+6+N”分拆后第一个进入IPO流程的业务集团。&nbsp;</p><p>事实上，菜鸟今年进击动作不断：曾经号称不会抢快递公司生意的菜鸟，拿到全国快递牌照，正式下场做起了直营物流；6月，菜鸟还斥资39亿元拿下申通25%的股份，成为申通的第二大股东；此外，菜鸟还陆续推出了国内“半日达”、全球“五日达”等拳头时效产品。&nbsp;</p><p>菜鸟在海外也开启了加速模式。根据招股书数据，2023财年菜鸟处理的跨境电商包裹总量超过15亿件，在中国出境及中国入境电商物流中均排名第一；同时，2023财年国际业务收入占比最高，为47.4%。目前，菜鸟已经在海外成立了欧洲、北美、东南亚大区，业务范围涵盖海外仓、分拨中心、本地配送等。&nbsp;</p><p>不过，虽然东南亚是阿里国际商业电商重点布局的市场，阿里旗下Lazada今年刚融资8.4亿美元，<strong>但东南亚的物流网络几乎被极兔等物流公司垄断，菜鸟尚未开始正面突击，想撼动极兔老大的位置也不是易事。</strong></p><p>2021年，菜鸟曾与百世国际联手，启动中国至泰国、越南、柬埔寨的全链路跨境直送服务。百世在东南亚的物流基础设书布局丰富，倘若能够吸收相关业务，对菜鸟而言，无疑是送来现成的弹药。&nbsp;</p><p>另一个对手顺丰更不可忽视。2021年以来，顺丰不遗余力地加速国际化布局，如收购嘉里物流51.8%的股权，利用嘉里物流在海外建立起的全球综合网络体系，重点布局的也是东南亚市场。&nbsp;</p><p>随着海外投入的增大，顺丰国际业务收入在总营收中的占比整体呈现逐年提升的趋势。根据财报，从2021年至2022年，顺丰时效件和经济件的快递业务收入合计占比从60%下降至50%，<strong>国际和供应链业务收入占比则由19%大幅提升至33%。</strong></p><p>倘若菜鸟有意收购百世，回到菜鸟内部，其实隐患也摆在眼前——一方面，冲刺上市的菜鸟，如何处理百世的亏损业务还需要审慎决策；另一方面，两网业务融合也需要相当一段时间的磨合期。&nbsp;</p><p>“如果菜鸟成功收购百世并使其私有化退市，对于目前的快递出海战局来说，可能会带来一些变化，<strong>例如极兔与顺丰等竞争对手可能会面临更大的竞争压力。</strong>同时，若百世快运、国际业务以及供应链业务并入菜鸟体系，将有可能进一步提升菜鸟在行业内的地位。当然，菜鸟开拓国际市场，也并非非收购百世不可。”张孝荣说。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTI3NTQ1MTY0MQ==&amp;mid=2650601433&amp;idx=1&amp;sn=b26eb488e514f00aa32273ae34aff900&amp;chksm=7c32784f4b45f159f9e0479458bee33208b923fcc359f1f6d689dd414b1852c08a01100551b4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国企业家杂志”（ID：iceo-com-cn）</a>，作者：邓双琳，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510694670729473</id>
            <title>被执行金额超8.9亿，百亿级国企竟成“老赖”，还被央企旗下上市公司追债…</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510694670729473</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510694670729473</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 07:58:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 央企, 中铝国际, 讨债公告, 百亿国企
<br>
<br>
总结: 央企中铝国际发布讨债公告，指控贵州百亿国企宏财投资未支付工程款，宏财投资已被列为失信被执行人。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>进入第四季度后，央企中铝集团旗下的中铝国际（SH601068）连发多个讨债公告，最近的一则公告直指贵州百亿国企。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_7429b040e3524552b208f3ade067abaa@000000_oswg49861oswg1080oswg207_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11月8日晚间，中铝国际公告披露，公司全资子公司中国有色金属工业第六冶金建设有限公司（以下简称“六冶”）起诉贵州宏财投资集团有限责任公司（以下简称“宏财投资”）等，讨要5648.23万元工程款等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_a74149da2eb640e0ad57901cc6f39dc2@000000_oswg63519oswg921oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>央企旗下上市公司发公告讨债</h2><p>《每日经济新闻》记者注意到，涉及诉讼的金额包括六冶请求被告支付工程款5648.23万元、资金占用费966.50万元、后续资金占用费（以人民币5648.23万元为基数，按照年利率4.75%计算至全部工程款还清之日止）、停窝工损失746.95万元、诉讼费、保全费、鉴定费等。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_47ef53901924494c8e579ff9ca3c9d92@000000_oswg105262oswg907oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从中铝国际披露的信息看，这笔债务最早起源于5年前。彼时，双方还是签下施工合同的好伙伴。</p><p>公告显示，2018年9月，六冶应宏财投资、贵州宏财置业有限责任公司（以下简称“宏财置业”）的要求进入案涉工程项目施工，后六冶与宏财投资的全资子公司贵州宏财房地产开发有限责任公司（以下简称“宏财房地产”）签订了案涉工程项目的施工合同，约定了施工地点、工程内容、工期、合同价格、双方义务、违约责任等内容。</p><p>合同签订后，六冶依约施工并对实际施工完成部分的工程量报请进行审核，但宏财投资、宏财置业、宏财房地产未依约对全部工程报审出具审核结果，且未向六冶支付工程款。</p><p>同时，在施工过程中，因宏财投资、宏财置业、宏财房地产的原因导致案涉工程项目停工，六冶因此产生了停、窝工的经济损失。</p><p>中铝国际表示，由于宏财投资、宏财置业、宏财房地产在上述合同履行过程中违约，六冶向盘州市人民法院提起诉讼。近日，六冶收到了盘州市人民法院出具的《诉讼费预缴通知单》【（2023）黔0281民初9250号】，六冶已于2023年11月7日完成了缴费。</p><h2>欠债方为百亿级国企，如今却已成“老赖”</h2><p>值得注意的是，作为被讨债对象，宏财投资来头不小。</p><p>重庆大学毕业生就业信息网的一则信息显示，盘县宏财投资有限责任公司成立于2004年6月，2014年9月正式更名为宏财投资，注册资本金19.4亿元。通过13年的发展，已成为总资产逾446亿元，负债率41%，旗下拥有20家子（分、控股）公司的集团化企业。国家企业信用信息公示系统显示，宏财投资目前的注册资本为100亿元，公司为国有控股企业。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_5b7f4ae490b74ed38e68481f23578cff@000000_oswg55048oswg673oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>据企查查，股权穿透显示，宏财投资实控人为盘州市工信局。</p><p>不过，这样一家百亿级国企，却身披大量诉讼纠纷，甚至已被贵州地方法院列为失信人。</p><p>《每日经济新闻》记者通过中国执行公开信息网查询发现，截至目前，宏财投资共有10多条被执行人信息。因有履行能力而拒不履行生效法律文书确定义务，六盘水市水城区人民法院10月17日公布，宏财投资被列入失信被执行人（老赖）名单，此案涉案金额为3155.76万元。</p><p>此外，在今年6月、10月，宏财投资陆续被上海金融法院等3家法院发布了限制消费令。</p><p>企查查数据显示，宏财投资名下司法涉诉信息高达131条，其中有失信被执行人2条，合计金额1.12亿元；被执行人12条，合计金额8.9亿元。此外还有限制高消费4条、股权冻结71条。另外还有一条单笔欠税大余500万元被行政处罚的记录。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_de6a70b3b70445988dc54b0eb7c35627@000000_oswg113553oswg1080oswg550_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg3NTA5MjkyNQ==&amp;mid=2248250286&amp;idx=1&amp;sn=d099c5497f6ea3bb75bf845c69dc1194&amp;chksm=cd33fd7cfa44746a0ed222dea0d8baa58e693724a5febf230a4e8829f2053f8c7b5b7de50d6e&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“每日经济新闻”（ID：nbdnews）</a>，作者：彭斐，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510712402345990</id>
            <title>芒格的预言和桥水的秘密</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510712402345990</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510712402345990</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 07:43:38 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 美元投资者, 查理·芒格, 桥水基金, 达里奥
<br>
<br>
总结: 美元投资者成为新兴市场的软肋，芒格表示中国未来20年前景好于其他经济体；桥水基金和达里奥的投资策略备受关注，但达里奥作为老板的管理方式备受争议。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_031bea44890d4d62b2c556a6876bf383@000000_oswg1203605oswg1080oswg783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在美联储整个2023年都在讲「higher for longer」的背景下，美元投资者成了全球新兴市场的软肋，恰如「外资搅屎棍」把A股压得喘不过气。</p><p>然而就在十年期美债收益率一度突破5%，创下2007年以来新高的没几天，芒格首度现身一个播客中，节目上线没多久，国内各大新闻电报写下的「<strong>查理·芒格最新观点：未来20年中国比任何经济体前景都好</strong>」粗体标题就火速传遍了投资圈。</p><p>想到这应该是芒格在100岁生日之前，最后一次公开唱多中国，美国最新就业率数据就来了一个「勿谓言之不预」的放缓，美债稍有松动，A股就乘兴表演了一个反弹。</p><p>不过，这两天牢牢占据华尔街舆论中心的，倒不是芒格的播客首秀，而是另一位在中国投资者之间享誉盛名的对冲基金大佬、桥水创始人达里奥。</p><p>此前，纽约时报金融记者罗布·科普兰（Rob Copeland）发表了一篇长文，试图揭露桥水基金的投资策略和企业文化，当然，文章还有一个更容易猜到的目的——为自己11月7日正式发售的新书《基金：瑞·达利欧、桥水基金，拆解一个华尔街传奇》（以下简称The Fund）预热。</p><p>尽管达里奥和桥水曾试图使用「律师函」和数十亿美元的诉讼来应对科普兰阁下的大爆料，但目前此书已经在Amazon上架（笔者亲测也可以在某公益网站下载到此书电子版），介绍页一句「雷·达里奥不希望你读这本书」，勾起了人类最原始的八卦欲。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_911bffc0dc384a428b30c31dc5e26e8f@000000_oswg506952oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>只不过，比起许多从业者期待从中一窥这家千亿美元的对冲基金如何打造一台投资机器的始末，作者把更多的篇幅聚焦在了达里奥是一个多么糟糕的老板上。当然，在投资上，作者倒也有一个伤害不大但侮辱性极强的结论——比起言必谈的宏观系统，桥水其实主要靠达里奥的直觉进行交易。</p><p>而达里奥的正确率和抛硬币差不多，对错各一半。</p><h2>猎巫达里奥</h2><p>事实上，对于期待通过此书能够搞清楚，这个世界上目前最大的对冲基金究竟是怎么做1000多亿美金投资的人来说，The Fund 大概率会让你失望。</p><p>关于桥水那台庞大的宏观研究和投资系统究竟如何运转的，此书并没有给出特别多的增量信息，也没有完整地拆解出桥水那台精密的宏观机器。The Fund 与其说是试图从金融角度还原桥水的赚钱之道，不如说是试图在人文层面把畅销书《原则》拉下神坛。</p><p>比如，《原则》里，达里奥明确写出自己的投资圣杯就是资产配置：就像爱因斯坦在发现E = mc²时的感觉一样，我发现如果我拥有15—20个良好的、互不相关的回报流，我就能大大降低我的风险，同时又不减少我的预期收益。知道如何结合不同的回报流，要比能够选出好的回报流更有效果（不过显然你必须二者都做）。</p><p>但，The Fund 觉得：不是。</p><p>作者把桥水赚钱的秘密引向了另一个充满戏剧张力的路径。「桥水基金的目标是有关整个国家的信息……达里奥大力讨好那些人脉广泛的政府官员，他可以从这些官员那里推测出他们计划如何干预经济——而桥水基金利用这些洞察力在其基金中赚钱。」</p><p>一言以蔽之：达里奥把资管做成了一个ToG的生意。</p><p>对于熟悉《原则》这本书的人来说，并不是一个什么惊天的爆料。毕竟08年金融危机一战成名之后，除了桥水的AUM迅速攀升，达里奥本人也是声名鹊起，成为了世界货币组织、各国央行行长/财政部长的座上宾，当华尔街其他对冲基金还在请库克到家里吃苹果派的时候，达里奥家宴的宾客就已经是新加坡的缔造者李光耀了。</p><p>再比如，《原则》里，极致透明的企业文化、对MBTI和棒球卡等人才管理工具的率先运用、利用错误完成「痛苦+反思=进步」的成长等，都是达里奥眼中桥水得以取得成功的原因。</p><p>但，The Fund 觉得：不是。</p><p>不论是对在职员工的错误进行录音录像，然后在面试时播放给应聘员工，观察他们的反应和性格；还是把一个人所有的弱点写在棒球卡上，作为送给他们的离职礼物也罢，这种企业文化在作者眼里是达里奥的操纵工具，滋生了偏执狂，鼓励了暗箭伤人的有毒文化。</p><p>The Fund 的主题，很大程度上并不是作为世界上最大的对冲基金，桥水究竟怎么赚钱；而是作为这个对冲基金的创始人，达里奥究竟是多么糟糕的老板。</p><p>更准确的说法是，前老板。</p><p>自从去年10月桥水高调宣布完成权力交接之后，2名联合CEO+3名联合CIO组成了新一届的领导班子。已经交出所有投票权的达里奥，依然保持着退休前的习惯——每天在领英上发一条「每日原则」。</p><p>11月5日开始，他停更了两天，然后以一篇小作文来回应 The Fund，颇有些杀人诛心地写道，「作者之前来应聘桥水但我们没看上」，并定性「这本书更像是这种时代的标志——坏新闻与其说是一种真相来源，不如说是一部虚构小说」。随后附赠了一则新的「每日原则」：不要把听到一切都当真。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_ed19e5ef038b498a8085458eeb5d3dd8@000000_oswg359451oswg674oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从表态来看，这应该也是达里奥对此书投入的最后一点精力——「我会继续做我正在做的事情，不会被这本书所干扰。」</p><p>事实上，表面上退休的达里奥也并没有闲下来，因为他正在做的事情，比做投资难多了。</p><p>继2022年5月发布《不断变化的世界秩序之过去500年历史大周期》，预示美元逐渐衰落、人民币强势崛起之后，整个2023年，他又发布了多篇分析中美关系的文章，并试图在两个大国之间建立缓冲地带，促成更多的友好对话，期待中美共同领导一个和平的世界。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_2b5fbae5a12e4a4ca120ff426ca1296a@000000_oswg31823oswg969oswg448_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>相比达里奥的奔波游走，芒格看多中国的理由就纯粹了很多：好企业和好便宜。</p><h2>芒格头更铁</h2><p>一个有意思的现象是，在电动车行业的投资选择上，「王传福和比亚迪」vs「马斯克和特斯拉」出现了一个奇妙的分野。</p><p>就在不少人民币私募基金寻求用收益互换的方式买上特斯拉的同时，美国人查理·芒格却依然持有着将近80亿美元的比亚迪[1]。</p><p>不过，芒格也在播客中坦然承认，持有比亚迪是一件让他感到紧张的事情，因为「公司显得太富有进取心」，如果它能以低于自身能力的速度发展，反而会让他感到更安全。</p><p>能在这笔投资上赚到大钱，其实，也得益于芒格在紧张中保持着头铁。</p><p>事实上，早在买入比亚迪之后，芒格曾试图说服他们不要进入汽车行业，王传福没有理会，仍然一意孤行。在早期经销商体系出现巨大问题时，比亚迪一度濒临破产。芒格是一个很固执的人，即便亏钱，他通常也会熬到接近成本价时才卖出（比如在现代汽车上的操作）。</p><p>另一方面，对自己欣赏的企业，芒格也总是选择「buy-and-hold」。他不喜欢直接把企业扔给下一个出价更高的人，除非公司存在一些一直无法解决的问题，否则即便短期表现得不尽如人意，芒格也希望和公司保持「共进退」的关系，而这最终在比亚迪的投资上转化成了巨大的账面回报。</p><p>这种头铁，来自于芒格对王传福的欣赏。他对王传福从来不吝溢美之词，「天才工程师」、「爱迪生和韦尔奇的结合」、「各种天赋的集合体」等等标签不胜枚举。此外，当更多的人把马斯克看作是整个汽车领域「颠覆式创新」的领导人时，芒格的观点也显得相当特别：王传福更接近原点，他比伊隆更擅长实际制造东西。</p><p>销量数字，正在成为芒格强有力的论据。</p><p>几个月前，比亚迪2023年上半年125万辆的销量刚刚让它成为历史上首个跻身全球前十大车企的中国企业，而随后7月（26.2万辆）、8月（27.4万辆）、9月（28.7万辆）、10月（30.1万辆）节节攀升的月度数据，更是让今年的累计销量已经飙升到了237万辆，距离芒格给出「今年将至少销售250万辆汽车」的预测，只差一步之遥。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_fbb147f3dddf468990504cf15c7ce96a@000000_oswg189519oswg1080oswg816_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>当然，A股的多头们显然更期待芒格的另一个预言也可以实现。</p><p>整个2023年，芒格出席的几乎每个公开场合，都会被提问「还会继续投资中国吗？」</p><p>2023年2月16日，Daily Journal2022年召开股东大会，当时上证指数3212点，恒生指数20988点，人们问芒格这个问题。</p><p>芒格的回答：我们之所以拿出一部分资金去中国投资，是因为与美国的投资机会相比，中国的投资机会更好，我们能以更便宜的价格买入，获得更高的公司价值。去中国投资的，不只是我们。2023年5月6日，伯克希尔哈撒韦召开股东大会，当时上证指数3350点、恒生指数20049点，人们又问芒格这个问题。</p><p>芒格继续头铁：在中国做投资的确要比美国本土更难一些，但继续在中国投资的原因是，能够在中国以更低的价格买到比美国同行更好的公司。</p><p>2023年10月29日，芒格现身在Acquired的播客节目，当时上证指数3017点、恒生指数17406点，人们继续问芒格这个问题。</p><p>芒格更加头铁：我对中国的立场是：<strong>（1）中国经济在未来20年的前景几乎比其他任何大经济体都要好。这是第一点；（2）中国的龙头企业比其他任何地方的龙头企业都更强更优秀，而且价格更便宜。因此，我自然愿意在芒格家族的投资组合中买入一些中国公司。</strong></p><p>比起多情的达里奥，一边看着桥水不断加仓iShares China Large-Cap ETF（安硕中国大型股ETF），一边逐渐把目光扩散到印度，在前段时间声称「印度将类似于80年代的中国，未来10年的预计增长率约为7%，」，芒格对中国资产的看好，倒是专一很多，不为A、H股的下跌所动，也不为地缘政治的波动所扰。</p><h2>尾声</h2><p>策略的不同造成了视角的差异，视角的不同则形成了观点的差异。</p><p>做宏观策略的达里奥，对「投资机会」的理解和阐释通常都充满了一种顶层设计的色彩，从多边地缘政治到一国施政纲领，从500年的兴衰周期到每一轮的债务周期，他所涉足的话题多是这般宏大叙事，并不断给这种自上而下的视角填充更多的细节。</p><p>而芒格则是典型的价值投资者，他很少对宏观局势展开长篇大论，他有着一种更加微观的视角：喜欢谈企业，一遍又一遍地讲述Costco为什么那么好；喜欢谈企业家，一次又一次地赞赏王传福的工程能力和生产管理能力；偶尔还会谈生活，告诉年轻的朋友该如何过好自己的一生。而所有让他更富有、更睿智、更快乐的机遇，也统统来自这种自下而上的思考。</p><p>如今，这两种迥然不同又各自极致的视角，都在「选择继续投资中国资产」上交汇时，又有什么理由不相信，中国市场的明天终究会好起来呢？</p><p><strong>参考资料</strong></p><p>[1]Acquired 访谈：查理·芒格，Yestoday</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MTg0MDQ4OA==&amp;mid=2247496839&amp;idx=1&amp;sn=53d7293d5cc376a18d49970eb6ab3751&amp;chksm=fc701c80cb0795966e968c4940fe11517482713ed1aa687a4e4c30cdbfd774ce76aafcf9b4a1&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“远川投资评论”（ID：caituandzd）</a>，作者：张婕妤，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510645322915969</id>
            <title>Uber与Lyft，网约车两巨头渐行渐远</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510645322915969</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510645322915969</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 07:39:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: Uber, Lyft, 营收规模, 共享出行业务
<br>
<br>
总结: 近日，Uber和Lyft公布了2023年第三季度财务业绩报告。从营收规模来看，Uber的营收规模远超过Lyft，主要是因为Uber的业务覆盖范围更广，包括共享出行、外卖和货运业务。而Lyft则是一家聚焦北美的公司，主要依赖共享出行业务。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_cc73edfeed594ed4bff4884db9f3bff3@46958_oswg33958oswg600oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>近日，网约车两巨头Uber和Lyft先后公布了2023年第三季度财务业绩报告。Uber和Lyft虽说都是网约车出行的巨头，但是目前两者之间的战略大不同，那么，Uber和Lyft谁的估值更有想象力呢？&nbsp;</p><p>接下来我们对两家公司关键财务指标进行对比来看看。&nbsp;</p><p><strong>营收方面：Uber营收规模远超Lyft，三季度Uber营收同比增速创2021年来最低涨幅；Uber营收不及市场预期，Lyft营收超市场预期。</strong></p><p>数据显示，Uber第三季度营收92.9亿美元，同比增长11.4%，不及市场预期的95.3亿美元。需要提醒注意的是，Uber三季度营收同比增速创下2021年以来最低涨幅。&nbsp;</p><p>Lyft第三季度营收11.6亿美元，同比增长9.9%，超出分析师平均预期的11.4亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_41fe72f329b34103a47088ba28953b9e@46958_oswg66141oswg1080oswg461_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从营收规模来看，Uber三季度营收规模是Lyft的8倍之多。二者营收规模相差如此悬殊，主要是因为二者的营收结构、以及战略定位大不同。&nbsp;</p><p>Uber是一家全球化发展的公司，业务地区覆盖北美、拉丁美洲地区、欧洲、中东和非洲地区、以及亚太等地区，其业务由共享出行、外卖和货运业务构成，其中外卖业务和共享出行业务可以说是Uber的“两条腿”，在新冠大流行期间，外卖业务扛起了Uber营收大旗，成为Uber最主要的业务收入来源。疫情结束后，人们出行需求持续恢复后，Uber的共享出行业务和外卖业务成为Uber营收增长的“双轮驱动”。&nbsp;</p><p>第三季度数据显示，Uber共享出行业务实现了50.7亿美元的收入，在总营收中的占比为55%，外卖业务实现了29.4亿美元的收入，在总营收中的占比为32%。&nbsp;</p><p>值得一提的是，财报中还显示，该季度 Uber 正持续扩大其广告业务的覆盖范围，其中包括在加拿大、澳大利亚、英国、法国等地推出 Uber Eats 结账后广告资源，在美国拉斯维加斯、迈阿密、费城和华盛顿特区等市场推出车载平板电脑广告资源等。据悉，该季度 Uber 广告客户基数同比增长超过 70%、已达 44.5 万家企业。&nbsp;</p><p>相比之下，Lyft是一家聚焦北美的美国本土公司，其业务主要是共享出行业务（网约车、自行车、踏板车等），收入则主要依赖从司机处收取服务费和佣金，业务的单一性，让Lyft难以应对宏观经济波动。三季度，Uber共享出行业务的收入，几乎是Lyft总收入的4.4倍。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_f5d8cd6f71c54598b522a44a80c3d0a2@46958_oswg55989oswg1080oswg505_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>业绩展望方面，Uber要比Lyft乐观许多。&nbsp;</p><p>Uber押注年底假日购物季，认为叫车和送餐业务需求强劲，预计2023年第四季度总订单额为365亿至375亿美元，调整后EBITDA为11.8亿美元至12.4亿美元。分析师预计该公司的总订单额为363亿美元，调整后的EBITDA为11.5亿美元。&nbsp;</p><p>财报公布后，Uber股价在盘前交易中一度跌超8%，由于投资者关注该公司连续两个季度盈利，且四季度业绩展望超市场预期，收盘后股价上涨1.8%。&nbsp;</p><p>业绩展望方面，Lyft预计，截至12月的第四季度，其总营收将以“中个位数”级别的环比增幅实现扩张，根据测算，这一数据有可能低于分析师普遍预期的约11.9亿美元总营收预期。公布财报后，该股在纽约盘后交易中一度下跌近7%。&nbsp;</p><p><strong>盈利方面：Uber连续2个季度实现盈利，Lyft亏损持续收窄。</strong></p><p>数据显示，Uber三季度运营利润为 3.94 亿美元、上年同期为运营亏损 4.95 亿美元，归属于公司的净利润为 2.21 亿美元、上年同期为净亏损 12.06 亿美元，每股摊薄收益 0.10 美元、上年同期每股摊薄亏损 0.61 美元。&nbsp;</p><p>第三季度，Lyft净亏损为1210万美元，相比上年同期4.222亿美元的净亏损和上一季度1.143的净亏损，均大幅收窄；不按照美国通用会计准则，Lyft第三季度调整后净利润为9230万美元，而去年同期的调整后净亏损为5610万美元，上一季度的调整后净利润为5950万美元。&nbsp;</p><p>二者无论是盈利还是亏损收窄，与控费都有直接关系。&nbsp;</p><p>Uber营销费用的缩减最为明显。数据显示，Uber三季度的营销费用为9.41亿美元，同比减少18.4%，环比减少22.7%。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_66e87262778d40809e184ab6e72d6981@46958_oswg71765oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Lyft则在研发费和管理费用进行了较大力度的压缩。Lyft三季度研发费用同比减少52%至1.092亿美元，管理费用同比减少33.3%至1.953亿美元。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_13f8adb0cdfb4350a88f305d867a029e@46958_oswg67822oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>需要注意的是，不久前美国纽约州总检察长办公室方面发表声明，宣布已与 Uber 和 Lyft 达成和解协议，要求这两家网约车服务商支付总计 3.28 亿美元的和解金（Uber支付2.9 亿美元、Lyft支付3800万美元），以和解关于纽约州网约车公司非法克扣司机工资，以及未能提供强制带薪病假的指控。&nbsp;</p><p>Lyft今年用降价策略来提高市占率。根据Bloomberg Second Measure的数据，截至9月份，Uber在美国叫车市场的份额为74%，而竞争对手Lyft的份额为26%。&nbsp;</p><p>Lyft在财报中披露，该公司的“女性+连接”(Women+ Connect)项目得到了市场积极回应，这是一项备受关注的新功能，目前已在美国50多个城市推出。该公司还受益于瞄准返校乘车业务，该业务营收较上年同期增长了约25%，反映出新乘客和返校司机数量激增。同样在第三季度，Lyft推出了一项应用内广告功能，将在乘客的ETA屏幕上显示广告。&nbsp;</p><p>未来，Lyft在共享出行业务方面，依旧会是Uber最不容忽视的竞争对手。&nbsp;</p><p>Lyft当地时间周三在一份声明中表示，该公司还引入了新的报告指标，其中包括总预订量。数据显示，Lyft第三季度总预订量为35.54亿美元，同比增长15%。总预订量是指不包括小费在内的向乘客开具发票的交易总额。&nbsp;</p><p>Lyft还更新了该公司的客户覆盖范围，包括那些使用该应用程序骑自行车和踏板车以及使用叫车服务的客户。根据新的指标，Lyft第三季度的乘车量同比增长20%至1.87亿次，仅拼车服务乘车量一项就比去年同期增长了22%。第三季其平台上的活跃乘客数量较上年同期增长10%至2240万，达到三年来最高水平。&nbsp;</p><p>Uber与Lyft在北美地区在出行业务方面的竞争还将持续，但是总体而言，Lyft对Uber整体业务财务影响可能并不会太大，毕竟Uber除了共享出行业务之外，外卖业务也是非常强劲的，相比之下，投资者更偏好Uber也在情理之中。&nbsp;</p><p><strong>本文系基于公开资料撰写，仅作为信息交流之用，不构成任何投资建议。</strong></p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/9FMJsaaY4dKCMk9N7QubBA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“异观财经”（ID:DifferentFin）</a>，作者：鬼神前鬼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510724725096704</id>
            <title>中国平安，不想再当“冤大头”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510724725096704</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510724725096704</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 07:30:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 中国平安, 碧桂园, 股份减持, 地产行业
<br>
<br>
总结: 中国平安在两个月内果断卖掉了其在碧桂园的股份，彻底离场。这表明中国平安不愿再承担地产行业的风险，尤其是对于债务问题较为严重的碧桂园而言。此举也反映了中国平安在地产股权投资方面的策略调整。然而，碧桂园仍面临境外债务重组的警报，其短期债务压力不小。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>中国平安，这个曾经入股碧桂园、融创、金茂等地产巨头的隐形地主，两个月之内卖掉碧桂园4.99%股份，果断离场。中国平安此前曾因充当华夏幸福的白衣骑士，计提资产减值432亿，被彻底坑惨。这次，它不想再当冤大头了。</p><p>11月8日下午，中国平安的股东们经历了惊心动魄的时刻。一则路透社有关中国平安被要求收购碧桂园的传言，让资本市场来了一场不小的地震。&nbsp;</p><p>面对这则突如其来的传闻，中国平安火速撇清关系，称“该报道完全与事实不符”，并透露出另一则消息，“截至三季度末，其已不再持有碧桂园股份”。&nbsp;</p><p>如果不是辟谣，人们还不知道，中国平安和碧桂园已彻底切割。这两家携手同行过8年的合作伙伴，终究到了散场时刻。&nbsp;</p><p>众所周知，房地产行业的风险化解工作，向来都是任重道远。更何况，对于碧桂园这样万亿债务体量的巨头而言，情况显然要更加复杂，光靠企业自身很难真正脱困。&nbsp;</p><p>即使是被公认为最优秀的“带头大哥”万科，也不得不拉来深圳国资委、大股东深圳地铁撑腰，这才成功化解了近在眼前的危机。而这是过去两年多来，众多挣扎在生死边缘的房企都未能争取到的待遇。&nbsp;</p><p>如今，万科获得国资力挺后，大家也在期待政府的更多救助方案，那么多坏消息后，黎明是不是就在不远处？但至少从中国平安的坚决表态来看，众多涉险房企的脱困之路，依旧充满了种种不确定性。&nbsp;</p><h2>中国平安果断离场</h2><p>港交所数据显示，2023年6月底，中国平安仍然持有碧桂园5.04%的股份，为其第二大股东，但仅仅一个半月后，形势突变。&nbsp;</p><p>8月11日，中国平安旗下平安资管出售1409.4万股碧桂园股份，以每股均价0.98港元的价格，套现1381.21万港元，持股比例降至4.99%。也正是在那一天，碧桂园正式向外界承认，遭遇了阶段性流动压力。&nbsp;</p><p>此后，由于持股比例降至5%，按照港交所要求无需再对外披露减持动态，外界也无从得知最新进展。而中国平安11月8日对外界明确表示，到三季度末已不再持有碧桂园股份。&nbsp;</p><p>也就是说，自8月11日至9月底，不到两个月时间，平安彻底清空离场，火速卖掉了碧桂园4.99%比例股份。而4.99%的股份，正是中国平安最初买入碧桂园股份的一半比例。&nbsp;</p><p>2015年4月，中国平安子公司平安人寿以2.816港元/股的价格，斥资62.95亿港元战略入股，成为碧桂园第二大股东，占当时碧桂园扩大后股本的9.9%。&nbsp;</p><p>投资碧桂园，对于中国平安的意义非同寻常。它是平安首次以寿险资金直接对大型房企进行股权投资。这之后，中国平安大踏步式跨入地产行业，携长期保险资金的优势，入股融创、金茂、旭辉、朗诗等房企，成为当之无愧的“隐形地主”。&nbsp;</p><p>后来，一场长达两三年的行业大调整，让相谈言欢的大佬们渐行渐远。曾经合作无间的金融机构们，相继站在了开发商的对面。&nbsp;</p><p>比如，彻底清仓碧桂园之前，中国平安和旭辉控股的合作已全面破裂，对中国金茂的持股由14.02%降至13.36%。碧桂园的减持动作，同样也是平安全面减持地产股的一个缩影。&nbsp;</p><p>从2018年之后，中国平安就开始多次减持碧桂园股票了，用了5年时间减持了约一半股份。对比之下，平安仅用一个多月时间，就清仓了另一半股份，离席显得十分果断而坚决。&nbsp;</p><p>不过，尽管如此，这仍不失为一笔成功的财务投资。过去8年里，中国平安通过不断的减持和分红所得，已经回收了超百亿港元资金。据《华尔街见闻》统计，截至2023年三季度，平安从碧桂园收回资金已超过105亿港元，获利数十亿港元。&nbsp;</p><p>然而，在投资其他地产公司上，中国平安就没有这么好的运气了。近两年来，由于踩雷多家爆雷企业，中国平安可是亏惨了。&nbsp;</p><p>2018年和2019年，中国平安先后两次入股华夏幸福，合计注资179.47亿元成其第二大股东。然而，持股两年多，中国平安已经被华夏幸福“套牢”了，目前对其进行资产减值计提已经达432亿元。&nbsp;</p><p>如今，在地产股权投资上受伤惨重的中国平安，很难再愿意压上身家拯救碧桂园了。&nbsp;</p><h2>境外债重组警报尚未消除</h2><p>陷入收购传闻的当下，市场对碧桂园的担忧其实一直没有停歇。&nbsp;</p><p>股债异动、境外债违约、资产捐赠等一系列坏消息冲击下，碧桂园几次陷入风口浪尖，迫使创始人杨国强及董事局主席杨惠妍，不得不主动走到台前。&nbsp;</p><p>11月6日，久未露面的杨惠妍，现身于广东顺德国华纪念中学，为老师们颁发奖证。碧桂园官微发布的照片中，身穿灰色马甲的杨惠妍，被十几个老师们包围着，站在舞台正中央。&nbsp;</p><p>而在一周之前，杨国强出售飞机还债、借给上市公司3亿美元无息借款的消息，更是被广泛报道。那一次，杨国强罕见地戴上了红色安全帽，身着白衬衣，脚踩黑色鞋子，现身在距离碧桂园集团一公里的工地现场。&nbsp;</p><p>杨国强和杨惠妍的高调亮相，是因为承受到了一定压力。10月19日，碧桂园曾发出一份辟谣声明，称“创始人父女或已离境”的谣言，被别有用心地发布在多个网络平台，造成恶劣影响。&nbsp;</p><p>而在谣言背后，这家巨无霸公司庞大的债务体量和保交楼压力，成为无数人关切的问题。它是否暴雷，关系着大多数地产人的未来。&nbsp;</p><p>从最新披露的资产规模和负债对比来看，截至2023年年中，碧桂园总资产为1.74万亿，总负债1.43万亿。和恒大相比，碧桂园在债务总量上要比恒大少1万亿，但是涉及的债务化解难度却并不低。&nbsp;</p><p>宣告正式违约之前，碧桂园也在极力解除境内债的警报。经过短短一个多月的谈判协商，碧桂园于9月18日完成旗下9笔境内公司债券的展期，涉及金额达147.04亿，为境内债的到期时间又争取了3年时间。&nbsp;</p><p>但想完全排尽所有的雷并不容易。10月18日，由于一笔5亿美元债宽限30天期满后没有还上，碧桂园正式爆雷，并宣布推进境外债重组。&nbsp;</p><p>之后，碧桂园委托中金公司作为财务顾问，协助处理境外债务重组事宜。而境外债重组的成功获批，向来是房企踏上化债进程的关键一步。&nbsp;</p><p>一位房企融资人士对「市界」表示，“国内房企的境内债务可以通过协商、谈判等方式，延缓债务违约，但是美元债没有这个程序，一旦到兑付期限内还不上，就会触发违约的一系列后果。”&nbsp;</p><p>因此，即使排除已经展期的9笔境内债券约147.02亿元，碧桂园面临的短期债务压力依然不小。尤其是在令房企们都头疼的境外债务上，碧桂园将在2024年初迎来兑付小高峰。&nbsp;</p><p>据「市界」统计，目前，碧桂园处于存续期的美元债券有15只，总金额超过95亿美元，约合人民币692亿元。其中，于2024年到期债券2只，分别为将于2024年1月27日到期的9.65亿美元债，及2024年4月8日到期的5.37亿美元债。&nbsp;</p><p>眼前的麻烦是，碧桂园需要尽快扫除境外债务重组的障碍，避免进入破产清算的危机。然而，即使境外债重组成功，也只是让它短暂获得喘息之机。&nbsp;</p><p>碧桂园未来的命运走向，仍有赖于楼市的回暖和自身销售的复苏。而来自资产端的去库存压力，是碧桂园更深层次的棘手难题。&nbsp;</p><p>和恒大爆雷时的情况不同，从项目规模上来看，多年蝉联销售第一名的“宇宙第一大房企”碧桂园，涉及到的项目数量和业主数量都比恒大要多。&nbsp;</p><p>恒大爆雷时，全国在建项目是778个，而碧桂园现在是3121个，数量是恒大的四倍。同时，碧桂园的项目所在区域比恒大更下沉，情况更复杂。资产价值中，恒大的三四线城市占比33%，碧桂园则是68%。&nbsp;</p><p>这意味碧桂园的销售压力更大，要交付的房子套数也更多。然而，在宣告流动性危机后，碧桂园的销售额出现了断崖式下跌，迅速引发经营层面的骤变。&nbsp;</p><p>公开数据显示，碧桂园9月份仅售出61.7亿元，同比下降81%。与2020年同期相比，销售额几乎下降了10倍以上。而在融资渠道不畅的情况下，现金流的重要性不言而喻，它成为资本市场评判房企的关键指标。&nbsp;</p><p>但在当下，碧桂园的销售业务急转直下后，光凭地产业务，难以力挽大厦将倾。&nbsp;</p><h2>仍在等待支持</h2><p>碧桂园董事会曾在公告中明确指出，积极寻求政府及各方监管机构的指导和支持。而这债务危机的关键时刻，市场曾经一度密切关注佛山国资委的态度和举动。&nbsp;</p><p>此前，有市场传闻称，佛山市副市长带工作组进驻碧桂园，涉及发债等事项。8月7日，碧桂园相关人士称，佛山市副市长带队的工作组进驻碧桂园这一传言不属实。即便如此，受此传言影响，碧桂园的股债还是出现了下滑。&nbsp;</p><p>如今，有利于房企融资、经营恢复的一系列措施也正在落地。据媒体报道称，11月7日，四部门召集万科、保利、华润、中海、龙湖和金地六家房企开会。主要是担心风险蔓延，想防范风险无限制扩大。&nbsp;</p><p>而碧桂园也尚未放弃在这场危机中的核心任务——“保交楼”。截至2023年9月30日，碧桂园及其合资企业和联营公司今年已累计交付房屋共约42万套，累计交付面积约5112万平方米，交付项目涉及235座城市，部分项目提前交付。&nbsp;</p><p>据其财报透露，截至2023年中，碧桂园现金及现金等价物与受限制现金之和1305.69亿元，其中，现金及现金等价物约1011.15亿元，受限制现金约294.54亿元。而对于资金用途，其明确指出，要优先用于保交楼。&nbsp;</p><p>即使地产业务产生的现金流这么紧张了，但杨惠妍并没有放弃物业领域的扩张。在地产业务之外，碧桂园服务的收并购并未停止。债务解决的关键时期，碧桂园地产的姊妹公司——碧桂园服务，传来了又一例并购消息。&nbsp;</p><p>作为国内物管规模最大的上市平台之一，碧桂园服务2022年录得收入高达413.7亿元。而截至今年上半年，其录得收入207.33亿元，公司合同管理面积、收费管理面积分别达到16.47亿平方米、9.16亿平方米。&nbsp;</p><p>自去年11月出手收购合富辉煌部分股权，碧桂园服务的收并购速度有所放缓。但如今，时隔362天，碧桂园服务又开启了收并购，相中的标的物是张老面孔——物业代理商合富辉煌。&nbsp;</p><p>11月6日，碧桂园服务宣布，拟以1.1534亿港元，收购7164万股合富辉煌股份，相当于合富辉煌已发行股本约10.63%。同时，公告中也透露，碧桂园服务香港也将以4341.53万港元的总价，购买相当于合富辉煌已发行股本约4%。&nbsp;</p><p>目前，一旦两笔交易顺利完成，碧桂园服务在合富辉煌中的持股比例将由原来的25%提高到38.1%，跃升为第一大股东。&nbsp;</p><p>曾经，杨国强曾豪言，“物业服务是碧桂园的明天”。截至2023年6月30日，碧桂园服务的经营活动所得现金净额约为21.92亿元；银行存款及现金总额约为127.12亿元。&nbsp;</p><p>然而，碧桂园服务的发展壮大，在多大程度上能帮助兄弟公司碧桂园化解风险和舆情，依旧是个未知数。就在一年前，杨国强还曾在碧桂园内部的年度大会上，称“看到了曙光”。经过现实的洗礼后，大家都很难再乐观起来了。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/h3QsntKumYyxtOkkvdB1EQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“市界”（ID:ishijie2018）</a>，作者：李逗，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510690620784900</id>
            <title>大模型走捷径「刷榜」？数据污染问题值得重视</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510690620784900</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510690620784900</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 07:18:46 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 生成式 AI, 大模型, 刷榜, 技术报告
<br>
<br>
总结: 今年，大家都在努力开发和推出大模型，但同时也引发了关于刷榜的讨论。一份技术报告揭示了一些大模型使用领域内数据刷榜的现象，并验证了一些国产大模型存在投机取巧的嫌疑。这份报告希望让人们更理性地看待刷榜问题，认识到大模型与GPT-4之间的差距。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>生成式 AI 元年，大家的工作节奏快了一大截。</p><p>特别是，今年大家都在努力卷大模型：最近国内外科技巨头、创业公司都在轮番推出大模型，发布会一开，个个都是重大突破，每一家都是刷新了重要 Benchmark 榜单，要么排第一，要么第一梯队。</p><p>在兴奋于技术进展速度之快后，很多人发现似乎也有些不对味：为什么排行榜第一人人有份？这是个什么机制？</p><p>于是乎，「刷榜」这个问题也开始备受关注。</p><p>近日，我们关注到朋友圈和知乎社区对大模型「刷榜」这一问题的讨论越来越多。特别是，知乎一篇帖子：如何评价天工大模型技术报告中指出很多大模型用领域内数据刷榜的现象？引起了大家的讨论。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_55546478281b4dc7bea0953086b1a514@000000_oswg712883oswg1080oswg1041_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>链接：https://www.zhihu.com/question/628957425</p><h2>多家大模型刷榜机制曝光</h2><p>该研究来自昆仑万维的「天工」大模型研究团队，他们上个月底把一份技术报告发布在了预印版论文平台 arXiv 上。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_3cdea759db944382917b8c8e58d007cd@000000_oswg224712oswg1080oswg268_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2310.19341</p><p>论文本身是在介绍 Skywork-13B，这是天工的一个大型语言模型（LLM）系列。作者引入了使用分段语料库的两阶段训练方法，分别针对通用训练和特定领域的增强训练。</p><p>和往常有关大模型的新研究一样，作者表示在流行的测试基准上，他们的模型不仅表现出色，而且在很多中文的分支任务上取得了 state-of-art 水平（就是业内最佳）。</p><p>重点是，该报告还验证了下很多大模型的真实效果，指出了一些其他一些国产大模型存在投机取巧的嫌疑。说的就是这个表格 8：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_231664bed9024356880dbe0b0a604ccf@000000_oswg732134oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在这里，作者为了验证目前业内几个常见大模型在数学应用问题基准 GSM8K 上的过拟合程度，使用 GPT-4 生成了一些与 GSM8K 形式上相同的样本，人工核对了正确性，并让这些模型在生成的数据集，和 GSM8K 原本的训练集、测试集上比了比，计算了损失。然后还有两个指标：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_608aab41fc424e989364f664e08dc12d@000000_oswg15968oswg327oswg48_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Δ1 作为模型训练期间潜在测试数据泄漏的指标，较低的值表明可能存在泄漏。没有用测试集训练，那数值应该为零。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_2277f7cff967482db22a9c8e34964fff@000000_oswg18080oswg345oswg49_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Δ2 衡量数据集训练分割的过度拟合程度。较高的 Δ2 值意味着过拟合。如果没有用训练集训练过，那数值应该为零。</p><p>用简单的话来解释就是：如果有模型在训练的时候，直接拿基准测试里面的「真题」和「答案」来当学习资料，想以此来刷分，那么此处就会有异常。</p><p>好的，Δ1 和 Δ2 有问题的地方，上面都贴心地以灰色突出显示了。</p><p>网友对此评论道，终于有人把「数据集污染」这个公开的秘密说出来了。</p><p>也有网友表示，大模型的智力水平，还是要看 zero-shot 能力，现有的测试基准都做不到。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_6b7cb00f917449d196d0024dae386730@000000_oswg80918oswg1016oswg310_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：截图自知乎网友评论</p><p>在作者与读者中互动中，作者也表示，希望「让大家更理性看待刷榜这个事情，很多模型和 GPT4 的差距还很大」。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_4c6bd4d5265143c68d8803f387df08f8@000000_oswg96743oswg1080oswg454_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图：截图自知乎文章 https://zhuanlan.zhihu.com/p/664985891</p><h2>数据污染问题值得重视</h2><p>其实，这并不是一时的现象。自从有了 Benchmark，此类问题时常会有发生，就像今年 9 月份 arXiv 上一篇极具嘲讽意味的文章标题指出的一样 Pretraining on the Test Set Is All You Need。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_b99acb3d3ec445b88e02c60f0d2af844@000000_oswg29256oswg864oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>除此之外，最近人民大学、伊利诺伊大学香槟分校一个正式研究同样指出了大模型评估中存在的问题。标题很扎眼《Don't Make Your LLM an Evaluation Benchmark Cheater》：</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_2cbf24a453624fa68b90bafa8737b037@000000_oswg357583oswg1000oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>论文链接：https://arxiv.org/abs/2311.01964</p><p>论文指出，当前火热的大模型领域让人们关心基准测试的排名，但其公平性和可靠性正在受到质疑。其中主要的问题就是数据污染和泄露，这样的问题可能会被无意识地触发，因为我们在准备预训练语料库时可能不知道未来的评估数据集。例如，GPT-3 发现预训练语料库中包含了 Children's Book Test 数据集，LLaMA-2 的论文曾提到提取了 BoolQ 数据集中的上下文网页内容。</p><p>数据集是需要很多人花费大量精力收集、整理和标注的，优质的数据集如果优秀到能被用于评测，那自然也有可能会被另一些人用于训练大模型。</p><p>另一方面，在使用现有基准进行评估时，我们评测的大模型的结果大多是通过在本地服务器上运行或通过 API 调用来获得的。在此过程中，没有严格检查任何可能导致评估绩效异常提高的不当方式（例如数据污染）。</p><p>更糟糕的是，训练语料库的详细组成（例如数据源）通常被视为现有大模型的核心「秘密」。这就更难去探究数据污染的问题了。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_68b82ab053e64af9bb3676d9d020a31e@000000_oswg771335oswg1080oswg1067_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>也就是说，优秀数据的数量是有限的，在很多测试集上，GPT-4 和 Llama-2 也不一定就没问题。比如在第一篇论文中提到的 GSM8K，GPT-4 在官方 technical report 里提到过使用了它的训练集。</p><p>你不是说数据很重要吗，那么用「真题」刷分的大模型，性能会不会因为训练数据更优秀而变得更好呢？答案是否定的。</p><p>研究人员实验发现，基准泄漏会导致大模型跑出夸张的成绩：例如 1.3B 的模型可以在某些任务上超越 10 倍体量的模型。但副作用是，如果我们仅使用这些泄露的数据来微调或训练模型，这些专门应试的大模型在其他正常测试任务上的表现可能会受到不利影响。</p><p>因此作者建议，以后研究人员在评测大模型，或是研究新技术时应该：</p><p>使用更多来自不同来源的基准，涵盖基本能力（例如文本生成）和高级能力（例如复杂推理），以全面评估 LLM 的能力。</p><p>在使用评估基准时，在预训练数据和任何相关数据（例如训练和测试集）之间执行数据净化检查非常重要。此外，还需要报告评估基准的污染分析结果作为参考。如有可能，建议公开预训练数据的详细组成。</p><p>建议应采用多样化的测试提示来减少提示敏感性的影响。在基准数据和现有预训练语料库之间进行污染分析，提醒任何潜在的污染风险也很有意义。为了进行评估，建议每次提交都附有一份特殊的污染分析报告。</p><p>最后想说，好在这个问题开始逐渐引起大家的关注，无论是技术报告、论文研究还是社区讨论，都开始重视大模型「刷榜」的问题了。</p><p>对此，你有什么看法与有效建议呢？</p><p>参考内容：</p><p>https://www.zhihu.com/question/628957425</p><p>https://zhuanlan.zhihu.com/p/664985891</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzI4MjgzMw==&amp;mid=2650896587&amp;idx=1&amp;sn=a83a70d472084d2fb07d51047a7e4be6&amp;chksm=84e4bcb5b39335a3dbb8211ae59e1fc8a5b4423b2570c2c5e22ea96f7108eb7df5a84968fe0c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“机器之心”（ID：almosthuman2014）</a>，作者：机器之心，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510689326727175</id>
            <title>一只卖42万，猴子为何成了国家战略资源？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510689326727175</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510689326727175</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 07:17:12 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 新药研发, 动物试验, 猴子, 实验猴
<br>
<br>
总结: 新药研发是一项高风险、高收益的活动，需要耗费大量的时间和资金。在研发过程中，动物试验是必不可少的一环，而猴子作为非人灵长类动物，具有与人类相似的身体结构和基因，成为研究新药和生物制剂的重要替身。然而，实验猴的价格暴涨，供不应求，主要是因为新冠疫情导致疫苗和药物研发需求激增，而实验猴的供给受限，导致市场紧缺。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_9e150efc16e04306a2ab59677cc4b675@46958_oswg263764oswg1077oswg642_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2>人类替身</h2><p>新药研发，九死一生。</p><p>作为一项高风险、高收益的活动，新药研发往往需要耗时十年，耗资十亿美金。</p><p>美国科研机构Tufts Center分析106种（1442个化合物）研究性新药和生物制剂研发费用后发现，成功开发一个药物，需要的费用为13.95亿美金。</p><p>如果再算上资本时间和机会成本，开发一个新药的成本为25.58亿美金。</p><p>新药研发难，难在资金投入大，亦难在技术难度大。</p><p>一款新药的研发流程包括探索阶段—药学研究阶段—临床前生物研究阶段—临床研究阶段，然后才能审批上市。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_20d7ed4d3bb94c2b94c82a5e39f2ef61@000000_oswg158297oswg859oswg541_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">新药研发过程</p><p>在临床研究阶段之前，需要进行动物试验。</p><p>目的在于，以动物作为人类的替身，提前看看疗效如何，是否存在不良反应，为后续进入临床试验提供合理的剂量选择、试验设计和不良反应监测环境。</p><p>老鼠是实验室里的“常驻嘉宾”，以至于“小白鼠”一词常用来形容“被当作实验品”和“被拿来练习”的人。</p><p>不过，老鼠属于啮齿类动物，与人类在身体结构、基因上还是存在很大的差异性。</p><p>为了提高动物试验的精准性，亟需寻找其他动物。</p><p>猴子，无疑是最佳选择之一。</p><p>猴子属于非人灵长类动物，与人类有着更高的身体结构相似度和基因相似度。</p><p>科学研究表明，猴子与人类共享93%到98%的相同DNA，且具有相似的大脑解剖结构和身体系统。</p><p>猴子堪称人类的完美替身，也成为研究新药、疫苗和生物制剂的关键。</p><p>包括中国在内的很多国家，都明确规定，所有新药的研发必须得到在非人灵长类身上获得的可靠结论后，才能进入临床研究。</p><p>由此，猴子就成为一款新药诞生的必备组件。</p><p>除了新药研发，在生命科学领域的研究中，猴子也具有不可替代的地位。</p><p>最近，中国科学院课题组在《自然》杂志发表重要研究成果。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_111438e2128b48879727510f80e6a094@000000_oswg46161oswg1080oswg284_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">研究思路</p><p>研究者通过研究猴子的胸椎组织，探寻衰老中脊髓的特异性变化。</p><p>因为非人灵长类动物在行走、精细运动控制方面与人类非常相似，神经解剖学和生理学也能够一定程度上代表人类特征。</p><p>此外，手术方法、医疗器械、放化疗等研究在进入人体临床试验之前，也大多都会在猴子身上进行测试。</p><p>可以说，在现代医学的发展进程中，猴子发挥了不可磨灭的作用。</p><h2>一猴难求</h2><p>实验猴虽然对于现代医学很重要，但平时也多是业内人士关注。</p><p>2020年，实验猴突然“火出圈”了，一度冲上了新闻热搜。</p><p>这是因为，实验猴的价格突然暴涨。</p><p>2014年，一只实验猴的价格在6500元左右，到了2018年，价格也仅涨到了1.4万。</p><p>2020年，价格最高暴涨至23万元一只。</p><p>根据中国采购网数据显示，中检院采购一批120只实验猴，平均单价为17万元/只。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_04ba5d5228384ed39f40166e44e89398@000000_oswg13411oswg640oswg130_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">采购价</p><p>美国的价格更离谱，一度涨至6万美元（约合42万人民币）/只。</p><p>即使是这样的“天价猴”，仍然是被抢着买。</p><p>原因很简单，“全世界都缺猴”，供不应求。</p><p>实验猴之所以紧缺，要从供需两端分析：</p><p>先看需求端。</p><p>实验猴价格暴涨的时间点是2020年。</p><p>这一年，恰逢新冠疫情波及全球。</p><p>为了战胜新冠，各个国家、企业全力科研攻关，导致疫苗、新冠药的研发需求激增。</p><p>仅以药物临床试验为例，近三年来持续增长。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_4fac927bc8ed44949b602762737234b3@000000_oswg51211oswg1080oswg553_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">在CDE公示登记的药物临床试验数量</p><p>一般来说，每个项目需要60只实验猴。</p><p>药物研发项目多了，对实验猴的需求也水涨船高。</p><p>再看供给端。</p><p>我们对猴子并不陌生，但并不是所有的猴子，都能用于实验。</p><p>实验猴的门槛颇高，既要拥有良好的遗传基因，还要身体健康。</p><p>猴子与人类似，繁殖速度慢，通常情况下每胎只产1仔；生长周期长，幼猴要年满3岁才可以进行实验。</p><p>这些特点，既拉长了实验猴的供货周期，短时间内又很难提高产量。</p><p>此外，“一猴难求”现象出现后，很多医药企业担心无猴可用，开始疯狂囤猴。</p><p>财力有限的，多买几只；财大气粗的，直接收购猴场。</p><p>比如，2022年6月6日，昭衍新药公告英茂生物成为其全资子公司，将后者的2万只实验猴划归旗下。</p><p>在中国，养殖实验猴需要资质，全国有实验猴生产许可证的养殖场不足60家。</p><p>医药巨头收购猴场，自产自用，打破了原有供应体系，导致实验猴的供应更趋紧张。</p><h2>供应链安全</h2><p>目前，实验猴以东南亚的食蟹猴为主，少部分用“恒河猴”代替。</p><p>后疫情时代，全球范围内的新冠疫苗、用药研发总量回落，实验猴价格大幅下跌。</p><p>虽然价格回落了，但我们还是要关注实验猴的供应链安全。</p><p>一方面，食蟹猴主要产于泰国、老挝等东南亚国家，喜欢栖息在热带雨林等热带区域。</p><p>今年3月，世界自然保护联盟（IUCN）&nbsp;正式宣布将食蟹猴列入《IUCN濒危物种红色名录》。</p><p>IUCN是一个拥有政府和非政府成员的独立组织，并不直接监管野生动物贸易，但它制定的《IUCN濒危物种红色名录》具有很大的影响力。</p><p>在食蟹猴列为濒危物种后，加入《濒危野生动植物种国际贸易公约》（CITES）的184个国家被要求买卖食蟹猴必须获得交易许可。</p><p>这将影响实验猴的全球供应。</p><p>另一方面，全球范围内的医药研发回落，但中国的医药研发依然在增长。</p><p>中国是实验猴的第二消费大国，随着中国医药企业自主研发实力的逐步增强，对实验猴的需求长期看涨。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_fedf5e9b08ad4d9d80f3195f242c84e6@000000_oswg61709oswg900oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">中国实验猴产量及需求量</p><p>从猴子的全球供应链看，中国是全球最大的实验猴养殖国家，也是最大的实验猴出口国。</p><p>欧洲和美国几乎没有野生猴源，主要从中国和东南亚进口。</p><p>从2017年至2019年，美国有50%以上的实验猴来自中国。</p><p>疫情后，中国禁止出口实验猴，才改变了这一现状。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_fc79633ad0f4446494ea5a19c1ead642@000000_oswg75000oswg640oswg828_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">2017-2021年美国实验猴进口一览，来源：中邮证券</p><p>需要注意的是，中国出口的实验猴，很大一部分是从东南亚进口的野生猴，通过培育养成实验猴，再进行出口。</p><p>也就是说，中国实验猴很大程度上也依赖东南亚。</p><p>最近两年，柬埔寨、越南等猴源国加强了出口实验猴的管理，部分削弱了中国获取的猴资源。</p><p>再看国内养殖场，2021年中国实验灵长类养殖开发协会统计显示，全国食蟹猴和恒河猴存栏24万余只，年生产量只有3万只左右，而内需已高达4万只，供小于求。</p><p>值得注意的是，国内养殖场用于繁殖的母猴，老龄化严重，繁殖能力退化，将会影响未来的产能。</p><p>生物医药产业，关系国计民生和国家安全。</p><p>实验猴在医药研发中不可或缺，已成为重要的医疗战略资源。</p><p>美国早在2002年就将实验猴列为国家战略资源，韩国、日本等国也加入到东南亚猴资源争夺的行列里来。</p><p>中国，应早做打算，提前布局。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654858558&amp;idx=1&amp;sn=2f51f04c9ad6524083fc192f3599e90b&amp;chksm=bd7a3f818a0db697d68ca5c57cd7ed12a0b424ed0a0fe57de5787fab8f1000ade930051e8e3d&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510539179819271</id>
            <title>2万亿PE巨头裁员了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510539179819271</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510539179819271</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 07:16:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 凯雷, 裁员, 员工薪酬削减, 基金规模缩水
<br>
<br>
总结: 凯雷公布2023年三季度财报，收入低于预期，但因员工薪酬削减，可分配收益超过预期。凯雷进行了裁员降本的举措，旗舰基金规模缩水20%。不仅凯雷，其他PE巨头也面临着类似的困境，高利率时代使得机构投资人重新思考投资策略。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_1c2a43bb94784c6f85d78ab96052840b@000000_oswg62616oswg1080oswg555_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>11月7日，凯雷公布2023年三季度财报，给出的数字令人大跌眼镜。</p><p>一方面，凯雷收入大幅低于预期，但因为出乎市场预料的大幅员工薪酬削减，可分配收益反而超过市场预期。</p><p>凯雷CFO Redett在分析师电话会上表示，凯雷三季度在员工薪酬和福利方面的支出比上一季度减少了约3000万美元，原因是裁员和奖金支付的减少。</p><p>PE裁员，凯雷打响了第一枪。</p><h2>旗舰基金规模缩水20%，凯雷开启裁员降本</h2><p>凯雷的裁员活动早有迹象。</p><p>凯雷在9月份宣布解散其美国的消费、媒体和零售私募股权投资团队。据彭博的报道，凯雷为此至少解雇了4名员工，另有10多名员工被调整到其他岗位。</p><p>随后，英国《金融时报》称凯雷正在削减其美国并购团队的更多工作岗位，裁员的规模不清楚，只知道凯雷在欧洲和亚洲的员工也受到了波及。</p><p>凯雷方面到目前为止并未宣布任何的裁员计划，也拒绝回应媒体的裁员报道。不过，自2023年2月份前高盛总裁哈维·施瓦茨空降凯雷出任CEO之后，凯雷的确宣布了大规模的降本增效计划，其核心就是降低员工薪酬支出。</p><p>这些努力，最终反映在了凯雷的三季报上。凯雷CFO Redett在分析师电话会上证实了凯雷的裁员，他表示凯雷三季度在员工薪酬和福利方面的支出比上一季度减少了约3000万美元，原因是裁员和奖金支付的减少。</p><p>凯雷的裁员还没有结束。Redett表示，从今年第四季度直到2024年，凯雷的成本削减动作将“升级”。根据凯雷的计划，其2024年将继续降低4000万美元的成本，主要是削减员工薪酬。凯雷没有透露还会裁掉多少员工，不过施瓦茨保证，削减成本不会以牺牲凯雷的长期增长能力为代价。</p><p>凯雷启动降本增效的背后，是收入的严重下滑。三季报显示，凯雷三季度录得收入为7.77亿美元，低于分析师平均预期的8亿美元。相应的，凯雷今年三季度净利润为8130万美元，较上年同期暴跌了71%。凯雷的收入下滑主要是退出难导致的。三季度凯雷已退出投资的业绩收入（主要反映私募股权部门的资产出售）骤降了76%。</p><p>至此，凯雷2023财年前三财季累计收入20.38亿美元，去年同期累计收入为37.19亿美元，同比减少45.21%。2023财年前三财季累计净利润1.74亿美元，去年同期累计净利润为11.26亿美元，同比减少84.58%。</p><p>凯雷不仅收入下滑，募资也遇到了困难。三季报显示，凯雷在三季度的募资规模是63亿美元，与2022年同期的60亿美元基本持平，但要远远落后于2021年的217亿美元。募资下滑威胁到了凯雷的AUM增长。截至三季度末，凯雷的AUM为3820亿美元（合人民币约27824亿元），与2022年末相比提升3%，但与上季度末相比下滑了1%。</p><p>对PE机构来说，收入下降还只是皮肉伤，AUM下滑那就是伤筋动骨了，这才是真正促使凯雷决定对员工动刀的原因。</p><p>8月份，凯雷第八期旗舰基金关闭，规模148亿美元。这一数字不仅远远低于凯雷2021年时设定的220亿美元的目标规模，也显著低于凯雷2018年关闭的第七期旗舰基金185亿美元的规模。旗舰基金规模缩减20%在凯雷历史上可不多见。据英国《金融时报》报道，凯雷为了这期旗舰基金能够顺利募集成功，不仅延长了募集期，还鼓励LP将在旧基金中的权益转换为新基金的份额。饶是如此，募集结果还是不理想。</p><p>施瓦茨在分析师会议上坦言，他对凯雷2023年到现在为止的募资速度并不满意。他预计四季度凯雷的募资额会有所提升，但无法给出任何保证。</p><p>在基金规模下降的情况下，凯雷转而向内部求效率，是一个合乎情理的选择。</p><h2>各大PE旗舰基金纷纷缩水</h2><p>虽然其他PE巨头们还有没传出裁员的消息，不过2022年下半年以来的利率上涨、估值下行、交易活动低迷、募资困难并不是只影响凯雷一家，PE巨头们今年都有本难念的经。</p><p>实际上，2023年各大PE巨头们都出现了旗舰基金规模大幅缩水的情况。</p><p>7月份，阿波罗全球资管第十期旗舰基金关闭，规模200亿美元。这一数字不仅低于原本设定的250亿美元的目标规模，也低于2017年第九期旗舰基金247亿美元的规模。</p><p>全球PE老大黑石也不得不缩减了胃口。黑石的第九期旗舰基金正在募集中，黑石已将其目标规模下调至200亿美元左右。黑石一直没有明确宣布过该期旗舰基金的目标规模，市场上曾经流传过300亿美元的数字，黑石总裁乔·格雷此前的说法是它将不低于上一期旗舰基金的规模，也就是262亿美元。显然，随着募资进行，市场形势的恶化是黑石是没有预期到的。</p><p>近日各上市PE的三季报陆续出炉。黑石在公布财报当天股价暴跌了6%，原因应该是盈利不及预期。黑石报告情况与凯雷其实差不多，一是退出活动下降。黑石的资产销售利润下滑36%，至2.6亿美元。苏世民在财报电话会上承认，高利率损害了企业估值，迫使黑石延长了持有某些资产的时间。二是募资活动下降。黑石的AUM在突破1万亿美元之后就结束了高增长，三季度仅环比增长0.6%。</p><p>高利率时代，投资从股权转向债权。PE们过去十多年的AUM高速扩张，在2023年戛然而止。</p><p>当然，PE也可以转型去放贷。各大PE中，只有私募信贷业务占比很大的阿波罗全球资管取得了良好的募资成绩。阿波罗全球资管私人信贷部门的管理规模三季度同比增长了20%，达到4605亿美元，已经占到其总资产管理规模的73%。</p><p>阿波罗全球资管CEO Marc Rowan在财报电话会议上表示：“如果我们回想一下过去十年，甚至更长的时间，我们会想起那些令人难以置信的‘顺风’，印钞、财政刺激、需求拉动、零利率。但是现在利率升高、增长放缓、全球化倒退，我们失去了顺风。”</p><p>Marc Rowan说：“现在不得不重新回归传统的投资方式，我们必须得是非常优秀的投资人才行，我们需要产生Alpha。”</p><h2>高利率时代，机构投资人重新思考“耶鲁模式”</h2><p>高利率成为2023年的关键词。现在越来越多人相信，高利率不是暂时的，而是长期的大转向。就像Marc Rowan说的，过去十年是绝对的反常，这十年的经验不能作为未来成功的指导。</p><p>长期较高的利率会持续影响PE们的收入、募资和投资变现。这也意味着，PE们可能要做出一些改变，以适应新的利率环境。LP们对VC/PE基金的态度，也可能会发生长期性的转向。</p><p>过去十余年，加大配置以私募股权基金为代表的另类资产，是机构投资者普遍信奉的投资圣 经。根据PitchBook对1,709只风险投资基金的内部回报率(IRR)的分析，美国VC基金在过去十年的IRR是16%。这种情况下，超配VC/PE基金就等于更高的收益。</p><p>但是，2023年的惨重损失令人猝不及防。还是根据PitchBook，过去一年美国VC基金的IRR骤降至-16.5%。并且，因为低流动性，VC/PE基金可能在未来很长一段时间内都会是机构投资者手中的烫手山芋。</p><p>美国的名校捐赠基金是VC/PE基金的主要投资者之一。近期各大捐赠基金也披露了2023财年报告，基本都创下了十年来最差的业绩。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_04146067c55b4ceea5365bdc4870bf0f@000000_oswg58010oswg790oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p class="img-desc">图/美国各大藤校捐赠基金回报率变化</p><p>因为常春藤盟校捐赠基金平均将其约三分之一的资金配置在另类投资上。这种策略过去十年给它们带来了10%左右的年化回报率，这在2023年戛然而止。并且，由于未上市企业估值调整的滞后性，这些捐赠基金还需要一段时间才能感受到私募股权投资组合估值下降的全面冲击。在市场调整的初期，私募股权资产估值调整的滞后性可能会表现为抗周期性，但在调整的中期，这种滞后性又会成为长期的业绩拖累。2023年以来，美国股市已经开始复苏，但私募股权基金的回报率依然在下降。斯坦福大学投资办公室首席执行官罗伯特·华莱士表示：“过去一年，大多数资产类别的强劲业绩被我们的风险投资和成长型股票投资组合的损失部分抵消。”</p><p>在过去20年里，超配私募股权、风险投资、对冲基金和房地产等另类投资的“耶鲁模式”广受赞誉，机构投资人对VC/PE基金配置快速增长。这也模式也的确在过去20年为机构投资人创造了非凡的回报。然而，如果负回报持续，机构投资人不可避免地会更加仔细地评估并可能重新调整他们的配置比重。《华尔街日报》近日的报道称，许多机构投资者已经失去了对大型私募股权基金的兴趣，这是使得一些老牌PE公司难以实现融资目标的原因。</p><p>本文来自微信公众号<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMjUxNTkwNQ==&amp;mid=2247586886&amp;idx=1&amp;sn=8f5d5a012e22fd2f9c67f4b48ce5c510&amp;chksm=c0a789e8f7d000fee2d51abc83283c15f4831c175bd6262798c707b5255ef2eef6eeec0badc0&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“投中网”（ID：China-Venture）</a>，作者：陶辉东，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510494013292546</id>
            <title>T药美国获批，“全球药王”要来了？唯一的障碍是：产能</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510494013292546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510494013292546</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 03:51:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 礼来, FDA批准, 替尔泊肽, 减肥药
<br>
<br>
总结: 美国食品和药品管理局（FDA）批准了礼来公司旗下的减肥药物Zepbound，该药物含有替尔泊肽成分。替尔泊肽被认为比司美格鲁肽具有更好的减肥效果。行业分析师预测，替尔泊肽可能成为有史以来最畅销的药物之一。然而，礼来和诺和诺德都面临着产能和供应问题，需要扩大生产以满足市场需求。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>美东时间周三，<strong>礼来宣布旗下商品名为Zepbound的药物获得美国食品和药品管理局（FDA）批准，用于成年人的长期体重管理，预计今年底以前投放到美国市场。</strong></p><p>消息公布后，礼来股价涨幅持续扩大，尾盘接近626美元刷新日高时，日内涨超4%，最终收涨3.2%，收创历史新高。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_3cf1b0678a53487b9785958e29daf55b@1743780481_oswg130317oswg640oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Zepbound含有被国内称为替尔泊肽（tirzepatide）活性成分。相关研究表明，替尔泊肽能产生比有”减肥神药”之称的司美格鲁肽(semaglutide，旧称索马鲁肽)更好的减肥效果。</p><p>行业分析师预测，替尔泊肽可能成为有史以来最畅销的药物之一，年销售额将突破500亿美元，将超过诺和诺德的司美格鲁肽药物Ozempic和Wegovy。诺和诺德报告显示，到2022年，Ozempic和Wegovy的销售额总计近100亿美元。</p><p>本次Zepbound获得FDA批准，帮助礼来确立了与诺和诺德分庭抗礼的地位，但能否超越诺和诺德，还需要解决一个关键问题——产能和供应。</p><h2><strong>替尔泊肽才是真正的药王？</strong></h2><p>实际上，礼来去年5月获批用于治疗2型糖尿病的创新药Mounjaro就是一种替尔泊肽药物。据媒体此前报道，由于Wegovy的供应限制，先前已有一些美国人使用Mounjaro减肥。</p><p><strong>替尔泊肽是葡萄糖依赖性促胰岛素多肽（GIP）和胰高血糖素样肽-1（GLP-1）的双受体激动剂。它将两种肠促胰素的作用整合到一个分子中，每周注射一次。</strong></p><p>GIP能够补充GLP-1受体激动剂的作用。在临床前模型中，已证明GIP可减少摄食量并增加能量消耗，从而减轻体重，当联合GLP-1受体激动剂时，可能对葡萄糖水平和体重产生更大的影响。</p><p>相关试验显示，替尔泊肽的减肥效果比司美格鲁肽更好。</p><p>根据礼来公司4月下旬公布的早期研究结果，Mounjaro在近17个月的时间里，帮助超重或肥胖的糖尿病患者减轻了16%的体重，即超过34磅。司美格鲁肽的服用者在16个月内减轻了约15%的体重。</p><p>后期研究进一步证明了替尔泊肽的减肥效果：非糖尿病患者在每周注射该药物的情况下，体重减轻了22%。对于服用最高剂量的典型患者来说，这意味着减掉50磅以上的体重。</p><p>礼来公司肥胖临床开发医学总监Nadia Ahmad博士说，糖尿病使减肥变得非常困难，这意味着后期研究尤其重要。她说："我们从未见过这种程度的减重效果。"</p><h2><strong>最后的对决：产能！</strong></h2><p>本次Zepbound获得FDA批准，帮助礼来确立了与诺和诺德分庭抗礼的地位，但能否超越诺和诺德，最后还要解决关键的产能和供应问题。</p><p>由于减肥药需求巨大，Wegovy、Ozempic和Mounjaro这三种药物的不同剂量都曾出现在FDA短缺药物名单上。</p><p>华尔街见闻文章曾提到，司美格鲁肽全球缺货已经持续接近一年，并且还将持续缺货。</p><p>诺和诺德已经限制了Wegovy较低剂量的供应，以确保已经在用这种药的人能持续获得供应，满足現有患者需求预计需要数年时间。</p><p>礼来和诺和诺德正投入数十亿美元扩大减肥药的产能。</p><p>礼来在北卡罗莱纳州建设两座工厂，投资40亿美元，力争在2023年底前使含有替尔泊肽的肠外肽类药物产量提高一倍。</p><p>其中一座工厂位于达勒姆三角研究园区，已经开始生产。该工厂使用高速自动化、无人驾驶车辆和机械臂，为Mounjaro生产自动注射器。该工厂也正在准备进行产品制剂，将活性成分替尔泊肽与其他成分混合，制成成品药物，然后注入注射器。</p><p>礼来表示，为满足需求，该工厂每周7天、每天24小时连轴运行。尽管如此，据礼来制造运营总裁Edgardo Hernandez介绍，合成替尔泊肽需要数月时间，因为它需要进行一系列将氨基酸连接成肽链的化学反应，还需要提纯和品质控制。</p><p>“我们正在努力实现大规模生产，”他说，“我们正在积极增设产能。”</p><p>诺和诺德首席执行官Lars Fruergaard Jorgensen 8月接受媒体采访时表示：“由于短缺，有些人可能会认为我们没有生产任何产品，但我们拥有该类别中最受欢迎的产品之一，并且正在以两位数的百分点增长。”“所以我们正在大幅增加（产能），并且我们将在未来几年进行大量投资。”</p><p>这些投资预计将获得数倍的回报。根据投资公司BMO资本市场的估计，到2035年，肥胖药物将在全球范围内带来1000亿美元的年收入。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/L6AF3npFLDAijfMUGkF1bQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“华尔街见闻”（ID:wallstreetcn）</a>，作者：卜淑情，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510483559022595</id>
            <title>又有公募巨头宣布自购，总经理发声</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510483559022595</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510483559022595</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 03:47:54 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 资管机构, 自购潮, 投资者信心, 基金公司
<br>
<br>
总结: 资管机构自购潮持续进行，多家基金公司宣布自购旗下公募基金，以提振投资者信心和稳定市场预期。汇添富基金再次宣布自购1亿元投资旗下权益类基金，展示了基金公司在资本市场的使命和担当。张晖表示中国经济长期向好，配置中国资产的黄金窗口已经到来，公募基金有着巨大的发展潜力。政策底夯实、增量资金入市、投资者情绪改善等因素也为资本市场的持续健康发展提供了坚实基础。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>资管机构的自购潮仍在延续....</p><p>11月9日，汇添富基金发布公告称，将于近期运用固有资金1亿元投资汇添富旗下权益类基金。</p><p>事实上，今年8月下旬以来，资管机构开启了一波密集自购潮，包括易方达、嘉实、华夏、中欧在内近50家机构陆续宣布自购旗下公募基金，合计金额超33亿元。</p><p>多位业内人士表示，基金公司出手自购有助于提振投资者信心，起到稳定市场预期、稳定基金资产规模的作用，从而体现了机构投资者在资本市场的使命和担当。</p><h2><strong>汇添富基金宣告自购1亿元</strong></h2><p>又一家基金公司接力自购。</p><p>11月9日，汇添富基金发布关于汇添富运用固有资金投资旗下基金的公告称，基于对中国资本市场长期健康稳定发展和公司投资管理能力的信心，本着与广大投资者风险共担、利益共享的原则，汇添富将于近期运用固有资金1亿元投资汇添富旗下权益类基金。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_d9d3d0013afa4737a7cb23f171ade842@1743780481_oswg153643oswg1080oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>实际上，就在8月21日，汇添富基金同样宣布，基于对中国资本市场长期健康稳定发展的信心，宣布运用固有资金5000万元投资旗下主动权益类基金。时隔3月，汇添富基金再次加大自购力度，以实际行动来向市场传递信心。</p><p>从近两年情况看，每逢市场震荡之际，汇添富基金就拿出真金白银出手自购。2022年也两次分别以1亿元和2亿元宣布自购旗下汇添富消费行业混合、汇添富优势精选混合以及汇添富MSCI中国A50互联互通ETF产品，彰显出对后续市场的信心。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_7540abee025844418b608abf59945192@1743780481_oswg171725oswg1080oswg401_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><h2><strong>汇添富基金张晖：坚信长期，把握机遇，权益投资正当时</strong></h2><p>在这一关键时刻，汇添富基金总经理张晖也积极发声，表示中国经济长期向好的基本面没有改变，配置中国资产的黄金窗口已经到来。此外，要积极发挥专业机构力量，公募基金大有可为。</p><p>张晖认为，刚召开的2023金融街论坛年会传递出坚定声音，中国经济基本面好、潜力足、回旋余地大，未来中国经济长期向好的基本面不会改变。我们认为有以下确定性因素助力中国经济稳步前行：中国是全球内需增长最有潜力的市场；中国有最完整的供应链和产业链供给；中国有丰富的工程师红利；中国拥有十四亿坚韧不拔的、勤奋的、善良的、极具创新精神、不断追求美好生活的人民大众，我们认为这是中国最有希望、最有确定性的增长点。</p><p>张晖指出，在产业层面，中国产业升级稳步推进，全球竞争力逐步彰显。二十大以来，高质量发展成为全面建设现代化国家的首要任务，产业升级与转型快速推进，科技研发投入力度持续增强，具备全球竞争力的产业不断涌现。2022年我国制造业增加值占全球比重近30%，已连续13年居世界首位。在世界500种主要工业品中，我国有超过四成产品的产量位居世界第一。我国在新能源、轨道交通、船舶制造、通信技术、航空航天等许多领域也已经具备明显的全球竞争力，正从制造大国向着制造强国扎实迈进。（数据来源：工信部）</p><p>在企业层面，产业转型升级催生出一批具有全球竞争力的优质企业。一方面，随着中国经济走向高质量发展阶段，产业结构持续升级，涌现出一大批具有全球核心竞争力、具有产业链核心地位、有能力带动产业链上下游企业快速成长的新兴龙头企业。另一方面，传统行业竞争格局优化，各类要素加速向头部企业集中，传统行业龙头具备更强的穿越周期的能力，强者恒强下消费、周期等行业内的优质龙头亦有望获得长期超额收益。</p><p>张晖表示，经济基本面的向好，为中国金融行业和资本市场的持续健康发展奠定了坚实基础。正如2023金融街论坛年会所指出的，未来随着广大居民收入持续提升，长期投资、价值投资、多元化投资理念深入人心，加之资管产品净值化转型稳步推进，中国资产和财富管理行业将进入发展“黄金期”。从多个维度观察，我们认为配置中国资产的黄金窗口已经到来。</p><p>张晖指出，从企业盈利角度看，上市公司三季报显示，A股企业三季度净利润增速企稳回升，上千家企业归母净利润超过上半年总和，约两千余家企业归母净利润环比增长。而得益于企业盈利的改善和市场制度建设的完善，A股市场的分红和回购数据持续改善，根据年报测算，上市公司的分红从2017年以前的1万亿元以下增长到2022年的2.1万亿元。随着企业盈利的复苏，资本市场给予投资者的获得感有望进一步提升。（数据来源：中国上市公司协会）</p><p>从市场估值角度看，目前沪深300指数的平均市盈率仅为11倍，处于17%分位的历史低点，同时也明显低于全球12个主要市场16.9倍的平均估值，具备较高性价比。从ERP角度看，截至11月2日，当前A股股权风险溢价处于2013年以来的75.8%分位数，沪深300股息率相比10年期国债利率有43BP的优势，高于2013年以来99.3%的时间，风险溢价明显偏高。随着中国经济持续恢复向好，A股对海内外投资者的吸引力将不断增强。（数据来源：Wind）</p><p>从政策发力角度看，7月以来，政策底不断夯实，包括支持民营经济、房地产政策优化、债务风险防范，以及活跃资本市场、印花税减税降费、严格减持新规、降低融资保证金等超过20余项政策密集落地，多方合力呵护市场，稳定投资者预期。</p><p>从增量资金角度看，中央汇金频频出手，买入四大行股份及权益ETF，带动市场信心修复；商业保险公司将加强长周期考核，加大权益类投资力度，为资本市场引入更多长期资金；全国社保基金理事会也积极发声，坚定对中国经济和资本市场长期向好的信心；监管层近日在2023金融街论坛年会上也表示，将大力度推进投资端改革，推动中长期资金入市各项配套政策落地，加快培育境内“聪明资金”，推动行业机构强筋壮骨，切实提升专业投资能力和市场引领力，走好自己的路。</p><p>从投资者情绪角度看，市场成交量已从之前的低位逐渐回暖，近期出现沪深两市单日成交额突破万亿，表明指数在经历调整后企稳回升，投资者前期较为审慎的情绪也在改善，市场资金的风险偏好有望进一步提升。</p><p>张晖还强调，要发挥专业机构力量，公募基金大有可为。中央金融工作会议强调，“金融是国民经济的血脉，是国家核心竞争力的重要组成部分”，将金融发展提升到更加重要的位置，不仅有效提振了市场信心，也将驱动中国金融的长期发展。作为中国资本市场的中坚力量，公募基金将充分发挥专业机构投资者作用，促进长期资本形成，联接资本与产业，助力现代化产业体系建设，帮助投资者共享中国经济发展的成果。</p><h2><strong>掀起新一轮“自购潮”，8月以来公募自购已逾33亿</strong></h2><p>实际上，自证监会公开“活跃资本市场，提振投资者信心”一揽子政策措施实施以来，公募基金管理人就积极行动，用“真金白银”提振资本市场信心。</p><p>今年8月中下旬，股市震荡低迷期间，已经有基金公司开启自购潮。据记者不完全统计，8月份以来，包括易方达、华夏、富国等基金公司以及中信证券、国泰君安资管、兴证资管等多家基金公司、券商以及券商资管在内近50家机构纷纷出手自购，宣布自购旗下权益基金，用“真金白银”呵护资本市场信心，合计自购额度超33亿元。随着头部公募“自购潮”的扩散，预计还有更多的基金公司出手自购。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_14ad32ecebf74118b4defee15e45194c@1743780481_oswg144771oswg838oswg2920_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>Choice数据显示，今年以来共有80家基金管理人累计自购近450次，合计自购金额近50亿元，其中，权益类基金、ETF、公募FOF等是基金自购的主方向。</p><p>光大证券也发布研报认为，最近几个月，多家基金公司密集公告宣布运用固有资金投资旗下公募基金，新一轮基金自购潮开启。基金进行自购一方面有助于提高与投资者风险和利益的一致性，起到提振投资者信心、稳定市场预期的作用，另一方面可以利用自购资金进行补充、稳定基金资产规模。当市场情绪低迷时，基金自购潮通常作为一种或将止跌企稳的积极信号出现。每当市场趋于底部时，权益类基金自购更容易密集出现。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Ev1aOA6DXscbr-vylH-nnw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中国基金报”（ID:chinafundnews）</a>，作者：曹雯璟，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510467695067142</id>
            <title>2023年了，还推氢能汽车？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510467695067142</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510467695067142</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 03:47:25 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 六年进博会, 新能源汽车, 氢能源技术, 丰田, 现代
<br>
<br>
总结: 第六届中国国际进口博览会在上海举行，展示了新能源汽车和氢能源技术的发展。丰田和现代作为氢能源的拥趸，展示了他们的氢燃料电池汽车和相关技术。尽管氢能汽车在商业化和普及方面面临一些挑战，但商用车和特种车辆的氢能产业化更容易实现。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>六年进博会，焕然新气象。11月5日，已然第六届的中国国际进口博览会，在上海正式举行。</p><p>连续六年举行的进博会，就如同一个开放的窗口，既让世界看到中国，也让中国看到世界。作为进博会7个独立展区之一的汽车展区，同样如此。</p><p>毫无疑问，新能源汽车的潮流大势已经势不可挡，中国汽车市场也俨然成为全球数一数二的新能源汽车汇集地。</p><p>当智能化、电动化等概念愈加深入人心，当混动、纯电、增程车型层出不穷，一个全新的汽车时代，即将到来。而进博会的助推，将会为这一新时代的到来，提供充足动力。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_ad2f8dfaf9fe4afbb7fc5d547e9ba59c@1743780481_oswg563121oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>尽管本次进博会并非严格意义上的车展，却总能看到不少车展的影子。奔驰大房车、“凶猛”福特、被拆解的特斯拉、Q萌XEV……就车型产品而言，进博会上可真的是五花八门、多姿多彩。</p><p>然而进博会现场除了常规的燃油车型、混动车型、电车之外，值得关注的一点还有，丰田和现代两家国际大车企，依旧在不遗余力地安利自家的氢能源技术，以及氢能汽车。</p><p>环保低碳，人人有责。大家其实都知道氢能汽车更环保、更符合未来，但在实际生活中，氢能汽车的使用成本和便捷性都受到了极大限制，以至于到现在，氢能汽车的普及程度仅局限在某些特定区域。</p><p>相对于其它新能源汽车，氢能汽车属实有些“冷门”，甚至令人看不到什么广阔的商业化前景。但既然如此，为什么丰田和现代，依旧要坚持推动氢能汽车发展呢？</p><h2><strong>01 头铁，还得是丰田、现代</strong></h2><p>所谓氢能汽车，可以简单地分为两种，氢内燃机汽车（HICEV）和氢燃料汽车（FCEV）。其中，氢内燃机汽车是以特定内燃机，通过燃烧氢气产生动力，以实现汽车驱动。而氢燃料电池汽车，则是通过氢燃料电池，反应产生电力之后，再以电力推动汽车驱动。</p><p>据了解，目前已经实现商业化的丰田Mirai、现代NEXO、本田Clarity等车型，均为氢燃料汽车。就此，也不难认定，乘用车“氢能化”，走氢燃料电池的路子，更容易走，也更具备参考价值。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_749d8082735a404f9e05c2c31e9a3da3@1743780481_oswg181774oswg640oswg399_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>从始至终，现代汽车和丰田汽车都是氢能源的忠实拥趸，尤其是在本次进博会上，双方更是将自家的氢能技术、相关车型，全都摆放在了显眼位置。</p><p>现代汽车展台上，全球销量最高的氢燃料电池车NEXO、N品牌首款Rolling Lab氢混合动力车型N Vision 74概念车、氢燃料电池卡车盛图，以及氢燃料电池中巴北极星等，都做出了亮相。</p><p>然而不容忽略的还有，现代汽车的HTWO品牌，才是其氢能战略的核心。</p><p>2020年，现代汽车正式发布其氢燃料电池系统专属品牌——HTWO。在HTWO品牌的推动下，现代汽车进一步将氢燃料电池技术，从汽车领域，拓展到船舶、轨道车辆、发电设施及AAM等多个应用领域。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_dd835442214049f8b897aba799529e60@1743780481_oswg717070oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>与现代汽车相对应的，本次进博会的丰田展台上，同样“含氢量”十足。</p><p>丰田第二代mirai，东京车展刚刚发布的皇冠 Sedan、氢内燃机车型卡罗拉 Cross、氢气瓶集成储存模块、150kw燃料电池系统……不仅仅是汽车，多款产品、技术，涵盖整个氢能的制造、运输、储存、使用等场景。</p><p>丰田的氢能技术究竟发展到什么地步？</p><p>毫不夸张地说，只要提起氢燃料电池汽车，几乎所有的人都会说到日本，同时提起丰田的Mirai。尽管其全球最畅销氢能汽车的名头，已经被现代NEXO所取代，但氢能技术的专利、技术储备等，丰田都牢牢抓在了自己手中。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_e5a5427d7db741ec978a9215006adc29@1743780481_oswg682257oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>头铁也好，点错科技树也罢，现代和丰田能够将氢燃料电池车商业化，并取得一定销量，这本身就是一件很酷的事情。</p><p>当然，汽车市场多变，理想与现实之间存在着许多偏差。至少目前为止，与纯电汽车相比，氢能汽车依旧不能满足大部分消费者的需求，而这同时也就意味着，氢能汽车在其技术未实现突破进展之前，必定会束之高阁。</p><p>更何况，氢能不仅仅是一项技术、一个产品，更是一项能源产业庞大的系统工程，所以其产业化的路径，就会特别漫长。而在氢能发展前进的过程中，少不了资源、时间、金钱的投入，但这些东西，确实如今时代最宝贵的事物。</p><h2><strong>02 明确氢能方向——商用车</strong></h2><p>氢能产业化充满希望，但也仍然布满荆棘和挑战；这一点在复杂多变的汽车行业，更是如此。只不过有一点值得注意，商用车及特种车辆的氢能产业化，远比乘用车硬着头皮去推氢能源化，要容易得多。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_d38c5e70e9f545a59b0586aba6c21368@1743780481_oswg666148oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>其实，从本次进博会现代和丰田汽车的表现来看，这对“卧龙凤雏”，也正在将氢能战略重心转移到商用车上。至于为什么要将商用车作为氢能的明确发展方向，原因有三：</p><p>其一，商用车市场相对规模较小，多用于固定路线，加氢站等基础设施的压力不会太大。以至于推动氢能商用车，可以快速形成一定规模，进而获取更多的实用经验。</p><p>其二，商用车整车成本较高，相对于较高的氢能技术成本而言，有一定的“包容心”。即使氢燃料电池和储氢罐的成本不低，也会被大成本“稀释”掉，再分摊到整个用车周期之中。</p><p>其三，推动商用车氢能化，更容易推进节能减碳。氢能商用车具备零碳、长续航、大载重、效率高、性价比高、耐低温等多种优势，解决重卡等车型能耗高、排碳多的问题。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_a161b703417546d9a778df5a583eb4b5@1743780481_oswg690687oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>鉴于氢能制取成本高、加氢站覆盖率低、消费者市场接受水平不足等客观事实，氢能目前确实更适合商用车的使用场景。</p><p>而在这一点上，国内也已经达成了共识。根据相关数据显示，到2022年年底，中国累计销售燃料电池汽车13947辆，其中乘用车不到500辆，其余主要是公交车和载货汽车。</p><p>实施上，中国燃料电池汽车更多的是地方政府推动、燃料电池企业主导。虽然近几年来长安深蓝、海马汽车等也都有所发力，却也只是占到中国氢能源版图中的一小部分。</p><p>据悉，在上海、江苏、佛山、北京、河北等地方政府的主导下，中国形成了长三角、珠三角和京津冀等燃料电池产业集群，在东方电气、潍柴动力等大企业的主导下，也构建了四川、山东等氢能产业集群。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_0cf4d4f4d9824f5bb55e8e4d4c279a37@1743780481_oswg621158oswg1080oswg524_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>“当前，氢能正处于战略扶持期，政府出台了一系列政策，支持氢能产业链稳妥有序发展。氢能汽车绝对是一片蓝海，尽管截止今日，其成本依旧降不下来。”</p><p>进博会期间，与一位从业人士聊到目前国内氢能源发展现状，得到了上述这样的回答。</p><p>而在个人看来，与纯电、混动等新能源汽车相比，推动氢能发展，并不仅仅是为了节能减碳，更是为了给予未来更多的可能性。</p><p>“十四五”规划中，氢能被列为前瞻谋划的六大未来产业之一，要求在氢能制储运加、氢燃料电池、用氢等环节全面发力，未来将向工业领域、交通领域、储能领域等拓展延伸。</p><p>《氢能产业发展中长期规划（2021-2035年）》中也明确提出：到2025年，燃料电池车辆保有量约5万辆，可再生能源制氢量达到10-20万吨/年，实现二氧化碳减排100-200万吨/年。</p><p>显而易见，2023年的氢能汽车，即使没有足够的技术支撑起商业化进程，但已经有了充足的政策“靠山”做保障。所以，氢能汽车会在中国市场得到长足发展吗？时间终会说明一切。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jLnfQpcg4AhQLgyp5deDgQ" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“C次元”（ID:C_world2021）</a>，作者：张之栋，责编：崔力文，编辑：别致，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/2510495311085824</id>
            <title>口味王和盐津铺子，为何盯上魔芋素毛肚？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/2510495311085824</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/2510495311085824</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Thu, 09 Nov 2023 03:44:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                        <div> 关键词: 魔芋素毛肚, 零食, 品牌竞争, 渠道覆盖
<br>
<br>
总结: 魔芋素毛肚作为一种畅销的零食产品，已经成为年轻人的刚需。它以其独特的口味和包装设计吸引了消费者的注意，并在市场上展开了激烈的品牌竞争。渠道覆盖成为品牌之争的核心，而好撕的包装设计和良好的体验感也是消费者高频复购的关键。 </div>
                        <hr>
                    
                    <p>昨天去朋友家串门，他告诉我最近迷上了一件事。</p><p>说完便神秘的拿出一包零食，悄悄地告诉我尝尝，但不要声张。</p><p>我一看，原来是魔芋素毛肚，于是我问他为何不要声张，又不是违禁品。</p><p>他意味深长的看了我一眼，说这是他压箱底的东西，千万不要被他妹看到</p><p>不然连皮都不剩。</p><p>魔芋素毛肚，已经成为年轻人的刚需零食。</p><p>从零食店出来的人，大多会选择魔芋素毛肚，而且在消费者眼里，只是品牌的不同，绝对没有品类的歧视。</p><p>尤其在00后眼里，魔芋素毛肚的知名度已经超越了辣条。</p><p><strong>据数据显示，魔芋制品为主的辣味食品市场规模约60亿元，年复合增长率超过20%。</strong></p><p>不仅如此，魔芋素毛肚也成为品牌的吸睛爆品。</p><p>除了卫龙、伟龙、口水娃、贤哥等品牌推出魔芋素毛肚之外，也吸引了其他品牌加入这个赛道。</p><p>比如今年10月份，盐津铺子推出了全新子品牌“大魔王”魔芋素毛肚。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_e454d3ba470643e292587691d004e96a@1743780481_oswg143193oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>槟榔大王“口味王”也跨界进入零食赛道，而它的敲门砖就是新出的魔大师·魔芋素毛肚。</p><p>其实魔芋素毛肚和槟榔一样，都能提神。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_a93bf9bbdf124914824f7151a3979538@1743780481_oswg188642oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在前不久上海全食展亮相的魔芋宝宝带着它的魔芋系列产品受到了休食经销商的高度认可。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_66d94dab27d14a38aa59e20600294cb5@1743780481_oswg188004oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>甚至可以说魔芋素毛肚这个品类，已经成为休食品牌的流量密码。</p><p>为什么魔芋素毛肚能够成为年轻消费者眼中的高频刚需零食产品呢？</p><p>因为这玩意能够让人上瘾。</p><p>每一款魔芋素毛肚，他首先是休闲食品，所以他主打的场景是消磨时间，但并不会让人吃饱，所以需要在口味上下功夫。</p><p>因此魔芋素毛肚的背后是辣味食品。</p><p>因为辣味能够让人兴奋，并且能开胃，而魔芋素毛肚的辣味因为产品本身的原因，是刚刚好的，不会像辣条一样让人口腔产生“灼烧感”。</p><p>同时它又是一款咸味食品，能够让人停不下来。</p><p>所以一口不过瘾，这就让人在不知不觉中不停地吃。</p><p>魔芋素毛肚具有一定的弹性和硬度，因此很有嚼头，而且魔芋这个神奇的产物是一种低热能、低蛋白、高膳食纤维的产品。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_b498a503602b47eaaa9adccbd17781a6@1743780481_oswg32667oswg474oswg316_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>在消费者眼中属于健康性较强的产品。</p><p>而魔芋素毛肚的克重就更神奇，基本上是按片包装的，也就是小克重包装，不像辣条装在一包里，吃不完还得兜着走。</p><p>魔芋素毛肚显然很懂人性，一口一个。</p><p>这就意味着它能够适应更多的场景，除了在家里炫，还可以在路上吃，地铁上吃，露营吃，看电影吃。</p><p>场景越多，受众群体就越广，所以魔芋素毛肚不仅深受女性消费者喜欢，也让男的不能自拔。</p><p><strong>甚至有人说，习惯了魔芋素毛肚的嫩滑，就讨厌辣条的粗犷。</strong></p><p>另一个让人欲罢不能的特点就是有嚼劲。</p><p>因为魔芋本身的特性，让魔芋素毛肚很耐嚼，这也是让人上瘾的原因，和炫迈一样，根本停不下来。</p><p>而且你会不停的吃，因为包装很好撕。</p><p>基本上一轮能够吃3到5小包才能停下来，而真正让你停下来的是多片魔芋素毛肚在口腔里积攒下来的辣味。</p><p>如果说辣条直接让人感受辣椒的刺激，那么魔芋素毛肚就是美女与野兽的结合，这也是为什么这个小小的产品，会有如此高的发展潜力。</p><p><strong>当然随着品牌们的争相入局，魔芋素毛肚的市场竞争也更加激烈。</strong></p><p><strong>因为在大多数消费者眼里，魔芋素毛肚代表的是品类，在消费者选购产品的时候，尤其是散称魔芋素毛肚的时候，很容易忽视品牌，但在便利店、超市中定量装的魔芋素毛肚却以品牌为王，当然前提是你的产品能够出现在核心的货架上。</strong></p><p><strong>这意味着魔芋素毛肚的品牌之争，核心就是渠道。</strong></p><p>谁的产品能够覆盖更多的渠道，谁的品牌能够抢占核心陈列区，谁就更容易被消费者记住。</p><p>拿口味王来说，虽然是跨界，但它的渠道非常细分，使用的是深度分销，将产品做到了不起眼的小店。</p><p>这些资源都将成为魔芋素毛肚的渠道。</p><p>除了渠道，各大品牌还开始拼包装的颜值，大都以明亮的色彩为主视觉，以此来吸引消费者的目光，同时品牌方还注重对包装科技的提升。</p><p>就是让消费者觉得好撕。</p><p>以此来达到更好地体验感。</p><p>要知道好撕的包装是决定消费者能不能高频复购的关键，包装越好撕，消费者越欢迎。</p><p><strong>所以一包小小的魔芋素毛肚，却融入了，口味口感、包装设计、体验感三重技术的融合，因此成就了一款畅销品类。</strong></p><p>但它的内核很简单，就是好吃，上瘾且不贵。</p><p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231109/v2_af00aa09b3584fdca5174c1522fc41d4@1743780481_oswg61848oswg800oswg433_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" /></p><p>记住最后那个不贵，不是产品卖的不贵，当然也确实不贵，而是产品给消费者的感觉不贵。</p><p>尤其是散称，在数量面前，价格成为次要选择。</p><p>有的零食一包就要十元钱，这给消费者的感觉就是贵。</p><p>当然有人说魔芋素毛肚不能做的大一点吗？</p><p>但如果真的大了，放在你眼前一堆软糯的魔芋，你能下得去口吗？</p><p>显然魔芋素毛肚是懂消费者审美的。</p><p>虽然在消费者眼中，魔芋素毛肚是一款看上去较为健康的休闲食品，但对于品牌方来说，多家品牌的入局，会加剧市场同质化的竞争。</p><p>除了包装风格变化之外，魔芋素毛肚的核心竞争力还是在口味创新上。</p><p>目前魔芋素毛肚的口味不局限于麻辣味道，而是呈现出更丰富的口味，例如盐津铺子大魔王就推出了麻辣火锅、京酱涮肉、香辣烤肉、香辣味、酸辣味等口味。</p><p>但辣味食品的口味也就那么多样了，所以魔芋素毛肚最后拼的就是渠道。</p><p>多渠道的竞争，势必让一部分品牌陷入价格战，而这也是品牌方需要注意的。</p><p>而避免渠道过度竞争，就需要强化品牌印象。</p><p>但吃上瘾的消费者，真的在乎品牌吗？</p><p>魔芋素毛肚，在消费者眼中正在成为辣味食品里的炫迈，根本停不下来。</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/hgMnuDIqz8EpXstbvNLSiw" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“全食在线”（ID:iallfood）</a>，作者：全食在线，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>